 
 
 

ADMINISTRATION. 35

 

 

35 DROIT ADMINISTRATIF.
ADMINISTRATION.

Obsérvations. À
A) Le Droit administratif, comme corps de doctrine, est encore en pieine forma-

tion. Les questions qu'on y rattache généralement ne sont guère ou même,

dans la-plupart des pays, ne sont ni codifiées par la loi, ni coordonnées par la

science, ainsi qu'il a été fait pour les autres branches du droit. Ces questions

sont nombreuses et complexes; elles se multiplient chaque jour davantage 1

avec l'extension des fonctions de l'État et des autres pouvoirs publics. É î

 

Ce sont ces considérations qui ont décidé à ne pas chercher, dans la classifi-
cation suivante, à devancer la loi et la science, et à ne pas présenter le Droit
administratif, sous une forme systématique, comme sont présentés le droit
public, le droit pénal et le droit privé.

On s’est eflorcé, au contraire, de faire une éwmération des matières que la
tradition range sous le Droit administratif et l’on a consacré à chacune d'elles
une division, Les matières nouvelies viendront s'y ajouter par la suite. On usera

 

 

 

 

Re x de la division par relation [35r :}, suivi du nombre classificateur de la matière :
3 : emprunté aux tables générales, pour classer les travaux relatifs’ à des objets 1 el
L ! 3 = de l'administration qui n'auront pas une autre place. ' #

B) Lés matières qui rentrent dans le Droit administratif se présentent généra-
j x lementaussi sous un aspect social, technique ou scientifique, et ont reçu un grand
< développement dans là classification des sciences sociales on des sciences
appliquées. Par exemple, la question du Pravail [33r]|, celle des Finances 1336},
celle de l'Assistance [36], celle de l'Enseignement public [37], celle de l'Hygiène
publique [6r4], ete., ont leur siège principal ailleurs que dans le Droit adminis-
S : tratif.
FR Pour la clarté etla simplification, on a établi autant que possible une parfaite
concordance entre les divisions de ces matières dans le Droit administratif et
les divisions qu’elles ont reçues à leur siège principal dans les tables de classi- $
fication. À cet eftet, un nombre classificateur décimal propre est attribué à (3
chaque groupe d'objets du Droit administratif, mais les subdivisions de ce nombre

 

 

  

, sont empruntées, telles quelles, aux subdivisions du siège principal de ces |
matières. Ex. : 5
\ 351.77 Police sanitaire.
(A diviser Comme 614 Hygiène publique. \
anitaire des cimetières.

 

 

 

(Car 614.61 Cimetière.) a

; 351,83 Législation ouvrière. |
es Fr {A diviser comme 331 Questions ouvrières. |
| 35r.83.80 Législation en matière de grèves. i
F : é ? (Car 337.89 Grèves.) h

Facultativement, par duplicata où par préférence, on peut aussi classer le
point de vue administratif sous lequel chaque ‘objet peut être envisagé à la
l division propre à chaque matière suivie de. ; 351, Ex: :
fes i 331.89 : 351 Les grèves au point de vue du droit administratif.

 

Lorsque l'on concentre ainsi à la division propre à l’objet tout ce qui concerne
le point de vueadministratif, la subdivision commune (061) /#stétutions officielles
sert à former sous chaque matière la subdivision relative aux institutions admi-

ss

nistratives qui la concerne, Ex. :
380:r Poidset mesures. À
380.1 (061) Bureauofficiel des poids’et mesures,

 

 

ee HE

   

 

   

 

 
 

   

35

ADMINISTRATION

 

 
   
     
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
   
     
   
     
   
   
   
   
   
   
   
      

 
 
 

   

} Sous chaque division on classera les lois, règlements, arrêtés, circulaires, etc.,

ainsi que les études et travaux de toute nature, tant officiels que privés, mais
de caractère plus spécialement juridique. Les autres documents sont classés au
siège spécial de chaque matière.

D) Les rubriques de classement du Droit administratif, quelque complexes et

variées qu'elles soient, peuvent être ramenées à quelques groupes fondamen-
taux.et donner lieu ensuite à quelques combinaisons principales.

Les rubriques de classement se rapportent : %

a) Soit aux obyets de l'action administrative, exemple : Hygiène, Loterie,
Boissons, Canaux ;

6) Soit aux eux (pays, régions et localités) où s'exerce l’action administra-
tive. Ex. : France, Seine, Paris, — Belgique, Hainaut, Mons;

c) Soit aux casses d'administrations générales de divers degrés qui ont à
gérer l’ensemble des intérêts très variés d’une même circonscription géogra-
phique, tels les Etats, les Provinces, les Communes;

d) Soit à l'organisation administrative : ou bien des #»sfifutions, services
ou organes spéciaux chargés de la gestion administrative de ces objets pris en
particulier. Ex. : Conseil d'hygiène, Bureau des contributions, Commission
d'inspection des canaux, Services de la voirie; — où bien des agezfs on fonc-
tionnnires (personnel) des organismes administratifs spéciaux et de l’admi-
nistration générale. Ex. : Receveurs communaux, Employés du ministère de la
justice, Ingénieurs du contrôle des chemins de fer.

Les tables de classification ont prévu ces diverses rubriques de classement.

E) Parmi les rubriques de classement, on a distingué les r#0riques Simpdes,

telles que : Fonctionnaires, Hygiène, Communes, et les s-0riques complexes,
telles que : Nomination des fonctionnaires des communes, Commission d’hy-
giène publique, Noïnination des fonctionnaires du service d'hygiène.

Aux rubriques simples ont été attribués des nombres clussificateurs simples
et aux rubriques composées {formées par la combinaison des termes qui
expriment les rubriques simples) on a attribué des nombres composés.

Les nombres composés sont formés eux-mêmes par la combinaison des nom-
bres classificateurs simples. Les rubriques où nombres classificat-urs servent
ainsi de subdivisions les uns aux autres. E

Pour éviter toute confusion, on a donné à chaque classe de rubriques une
notation caractéristique et on a déterminé d'avance, parmi le grand nombre
de combinaisons de rubriques qui sont possibles, celles qui ont été arrêtées
pour le c/assement universel (classement du Répertoire Bibliographique
Universel. Les autres combinaisons sont purement facultatives et peuvent
être employées ad libitumr pour les /assements individuels, soit par préfé-
rence, soit par duplicata. : Ë ;

Le tableau donné plus bas résume ce classement. (Voir aussi 35r C.)

Le grand nombre de travaux publiés sur les questions administratives,
l'extrême spécialisation ‘de ces travaux, comme aussi leur caractère complexe,
ont déterminé le choix d’un système de classement qui permette d'obtenir à la
fois la précision, le détail et la clarté, ét qui s'adapte à toutes les combinaisons
possibles de rubriques élémentaires, Un c/assement analytique laissant à chaque
rubrique élémentaire sa physionomie propre dans les combinaisons, tandis que
ces combinaisons s’opèrent dans un ordre constant, a paru répondre seul aux
desiderata formulés: L'application stricte d'un tel classement a parfois pour
conséquence d’éloigner les unes des autres des rubriques qu’il serait préférable,
à certain point de vue, de maintenir groupées. Mais, toutes choses pesées, il
est préférable de subir cet inconvénient pour bénéficier des avantages de la”
méthode. Il sera, d'ailleurs, toujours loisible, par duplicata et pour des besoins:
individuels, de faire usage d'autres modes de combinaison.

Les éléments de combinaisons sont empruntés :

Soit à la cZassificalion générale : relation, lieu, temps, forme, langue

CROP

 

 

 
 

 

 

ADMINISTRATION 35

 

 

 

RONA

 

 

Soit à la cZassification du Droit ét de l'administration : Organisation admi-

nistrative, institutions et personnel |.0); degré d'administration [= 2,— 3, —4].

Le principe suivi dans la combinaison cumulative est de subdiviser la
matière

d'abord par 647ef,
puis fey#itorialement,
puis par eg xé d'administration
et enfin d'après l'orcanisation administrative.

F) Voiraussiles observations faités sous 34 Droit, qui trouventla plupart leur appli-
cation dans la classification de 35 Aaministration. Noir aussi les observations
faites sous les différentes divisions de 35 etnotamment celles relatives à l'emploi
des subdivisions communes sous 35 [:, (), «», —].

Résumé de la classification et des combinaisons.

 

35. DROIT ADMINISTRATIF,

35 (o) Ouvrages généraux et généralités.

35 (3à 9) Administration en général, dans les différents pays.
Cette rubrique et combinée le cas échéant :

1° Avec les rubriques d'époques ou de temps. Ex. :
35 44) «17» L'administration, en France, au xvn' siècle,
2° Avec les rubriques relatives à l’organisation administrative. Ex. :
35 (44)076 Attributions desinstitutions administratives fran-
çaises, en général.
3° Avec les deux catégories de rubriques précédentes cumulative-
ment. Ex. : =
35 (44) «17» 076 Attributions des institutions administra-
: tives françaises au xvin* siècle.

SE : 85«» Administration en général, à diverses époques. ,
35 Rapport de l'administration avec diverses questions.
35.0 Organisation administrative en général.
. 35.07 Institutions et organes administratifs en général.
35.08 Personnel : agents et fonctionnaires en général.
35x Objets divers de l’action administrative.

Ex: : 351.77 Hygiène publique.

Ces rubriques sont combinées, le cas échéant, avec les rubriques et
dans l’ordre suivant, soit séparément, soit cumulativement :

1° Combinaison avec les diverses questions. — La relation est
exprimée par la subdivision :, suivi du nombre classificateur de
la question mise en relation. Ex. :
:335 Rapport avec le socialisme,
351.77 : 335 L’hygiène publique dans ses rapports avec le
x socialisme.
2° Combinaison avec les subdivisions d'ouvrages généraux : sub-
divisions de forme. Ex. :. :
(o2) Traité de... ù
351.77 (02) Traité des administrations d'hygiène publique.

3° Combinaison avec le lien (Pays, Région, Localité). — Lelieu est
exprimé par les subdivisions communes de géographie. Ex. :
(44) France, Û
351.77 (44) L'hygiène publique en France. à
4° Combinaison avec le temps. Ex. :
«17» xvin‘siècle.
. . 351.77 «17» L'hygiène publique au xvari° siècle,

El
:
|

 

 

(À
FT

Î
|

M EE ns Ma

gloss

Le mins he 229 7 Rae

 

 

 
 

 

 

 

 

35 ADMINISTRATION

 

St Combinaison avec le degré d'administration (administration lo-

cale, régionale ou centrale). — Le degré d'administration est -

exprimé parles chiffres 2, 3, 4, inscrits immédiatement après la
parenthèse géographique (ou les divisions décimales de ces
chiffres) et empruntés à

35.2 Administration locale.
35.3 Administration régionale.
35.4 Administration centrale.

Exemple:

. 2 Administration locale,
351.77 (44)2 Hygiène. France. Administration locale.

Lorsque les travaux concernent l'administration comparée ou la
théorie générale des questions administratives, sans distinction de
pays et de localités, il n’y à pas lieu à l'emploi de la parenthèse de
lieu. En ce cas, pour marquer nettement la césure du nombre
classificateur, les divisions relatives au degré d'administration
sont précédées d'un tiret et notée — 2, — 3, — 4, Ex. :

351,77 — 2 L'hygiène au-point de vue communal,

Dans l'ordre de séquence des nombres classificateurs, lesnombres
ainsi formés viendront avant toutes autres subdivisions. Ex. :

351.77 — 2 L'hygiène au point de vue communal:
351.77 (44) L’hygiène en France.
.77 «xz» L'hygiène au xvn siècle.

6° Combinaison avec l'organisation administrative, soit des insti-
tutions elles-mêmes, soit du personnel qui y est attaché. Les
= subdivisionsrelatives à l'organisation administrative sont exprimés
par le chiffre o et ses subdivisions 07r, 072, 073, o8r, 082, 083, etc.,
qui sont empruntés à 35.0, 35.07, 35.08,
35.076 Attributions des institutions administratives.
351.77.070 Hygiène. Attribution des services. (Attributions
des services d'hygiène publique.) *
351.77 (44) 076 Hygiène. France. Attributions du service.
(Attributiohsdes services d'hygiène en France.)

351,77 (44) 2.076 Hygiène. France. Administration locale.
Attribution des services. (Attributions des services locaux
d'hygiène en France.)

35.0825 Incompatibilités des agents remplissant certaines
fonctions. ;

35r.77.0825 Imcompatibilités des agents des services d’hy-
giène.

Lorsque, très exceptionnellement, il y aura lieu d'entrer dans
un détail extrême, on pourra arriver à une notation longue sans
doute, mais fort précise. Ex. :

4 351.77 (44:2.07534.0825 Hygiène, France. Administration
- locale. Secrétaire. Incompatibilités. (Ircompatibilités
frappant les secrétaires des institutions communales d'hy-

giène en France.) à

352à354 Degrés divers de l'administration.

Ë Cesrubriques peuvent être combinées avec les rubriques relatives
auVieu, à la re/ation, à la forme, au temps et'à l'organisation
administrative des institutions ou du personnel, de la même
manière qu'il a été dit à 351. Ex. :

352 (441076: Administration locale. France. Attributions,
«Attributions des administrations locales en France.)

 

 

 

 

 

rudes

 

 

 

 
 

ADMINISTRATION 35

 

 

 

 

353.2 (44)075.33 Administration départementale. France. Se-
crétaires. (Secrétaires des administrations départemen-
tales en France.)

353.2 (44) 075
Secrétaires. Incompatibilités. (Incompatibilités qui frap-

 

3.0825 Administration départementale. France.

pent les fonctions de secrétaire des administrations
départementales en France.)

Comme il est expliqué sous 35r C, les travaux relatifs aux divers

objets de l'administration, quel que soitle degré de l'administra-

tion, sont classés sous les divisions de 35r, avec les subdivisions

— 2, — 3, — 4.
352 Administration locale.
353 Administration régionale.
354 Administration centrale.

Exemples : Récapitulation et ordre de classement.

[Pour rappel, l’ordre général de succession des chiffres et des signes de combinai-
son est le suivant, sauf exception, (), «», =, :, A-Z, 0, 1, 2, 3,4, 5, 0,7, 8, 0.]

35 Droit administratif.
35 (44) — français.
35 (44): (02) Traité général d'administration française.
35 (44) (02) =2 — — écrit en anglais.
35 (44) (05) Revue de droit administratif français. &
35 (44) (09) Histoire du droit administratif français.
35 (44) «17». L'administration en France au xvin siècle.
35 (44) « 17 » 076 Attributions administratives en France au xvin° siècle.
35 {44) 076 : Attribution des institutions administratives, en France.
35 (45) «17 » - L'administration italienne au xvini° siècle.
35 «17 » L'administration au xvir° siècle.
351335 Dans ses rapports avec le socialisme.
35.0 Organisation administrative, en général.
35.07 * Institutions administratives, en général.
35.076 Attributions des institutions administratives.
35.078 Inspection administrative, en général.
35r Objets divers de l'administration.
351.71 Propriétés des administrations publiques.
SOL ITA Domaine privé.
451,711.1 : 347.441.8 Ratification des contrats de l’administration publique.
391.711: T : 347.491.4 Ventes des biens patrimoniaux disponibles de l'État.
351.711.9 Monopoles publics. Régies.
35r.711.0 : 662 — des poudres.
351.711.0-2 Régies municipales.
351.713 Droit fiscal.
351.713.0278 - Exemption des impôts.
351.714.12 Impôt foncier.
351.714.12.0278 . Exemption de l'impôt foncier.
GOT 7 ro Impôts classés d'après l'objet taxé.

MST 710-177 Impôt sur la photographie.
351.713 :: 77 (44) = = en France.
351.713 : 77] (44) 0278 — = France. Exemption.
351.718 Droits d'enregistrement.
351-718 : 347.491 £ — en matière de vente.
35:72 Finances publiques. î

SAOT: 72 Budgets et comptes.

351.72t — 491 Budget des mihistères de la justice, en général.

 

 

 

   
 

  
 
 
  
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
  
  
 
 
   
  
 
  
 
  
 
 

 

 
 

 

 

35

ADMINISTRATION - =

 

35

351.77
351.77 (44)
351,77 (44) 07
351.77 (44) 076
351.77 (44)
351.77 (44) 2.075.33

9
an
+

n

351.77 (44) 2076

H

:77 (495)
351.7;-{408) 076
351:77 408) 2
351.772

351.77 82
351:77 — 32.076

+

A

351.776.t
351.776.1 (44) 32

35169
351.83.S0

352

352 (44)

352 (44). (05)
352 {44) « 17 »
352 (44) 076
352 (44) 08

:352 (4436 Paris)

352.08

353

353.2

353:2 (44)

353.2 (44),075.33
353.2 (498) 075.33.
354

Hygiène publique.
— en France.
— — Institutions et services.
Hygiène publique en France. Attributions des services.
— — Administration locale.
Hygiène publique en France. Administration locale. Secré-
taires. Re des institutions locales d'hygiène en
France.)

77{44)2.075.33.0825 Hygiène publique en France. Administration locale. Secré-

taires. Incompatibilités, (Incompatibilités des secrétaires
des institutions locales d'hygiène, en France.)
Hygiène publique en France. Administration locale. Attri-
butions des services.
Hygiène publique en Belgique.
Attributions des services d'hygiène publique, en E e
Administrations locales d'hygiène publique, en Belgique.
Hygiène publique en administration locale, en général,
provinciale, en général.
Attributions des institutions provinciales, en matière d’hy-
giène, en général.
Police sanitaire des cimetières.
* Police sanitaire des cimetières, en France, en matière d'admi-
nistration départementale.

Législation ouvrière.
— en matière de grèves.
Administration locale.
— en France.
Revue d'administration locale française.

— locale, en France, au xvin® siècle.
Attributions des administrations locales, en France,
Fonctionnaires des administrations locales, en France.
Administration de la ville de Paris.
Fonctionnaires des administrations, en général.
Administration régionale.

— : du département.

— — en France.
Secrétaire du département, en France.

— de la province, en Belgique.
Administration centrale.

 

 

 

 

 
 

 

 

ADMINISTRATION 35

 

 

Libro eee

35 1: 0; 4», =] Généralités.

Subdivisions communes.

Le Droit administratif [35], et toutes ses divisions, peuvent être combinés comme les

 

autres parties du Droit [34] avec les diverses catégories de subdivisions communes.
Celles-ci peuvent être employées séparément ou cumulativement. En ce dernier cas,
l’ordre constant, selon lequel les subdivisions se combinent et se subordonnent entre . }
es est le même que dans la‘classification des autres parties du Droit, à savoir :
Relation avec une autre question.
(3-0) Lieu de la nationalité du Droit.
«>» Temps ou époque du Droit.
(o) Forme bibliographique.
Langue de l’écrit.
Pour les combinaisons, voir plus haut: «Résumé de la classification et des combinaisons»
On remarquera que l’ordre de combinaison n’est pas nécessairement l'ordre de succes- :
sion des signes de combinaison, mais, sauf exception, il est conforme à cet ordre.

MSN

Il n'est fait usage que de celles de ces subdivisions reconnues nécessaires pour classer
chaque notice bibliographique avec précision et sûreté. L'exemple suivant, purement ê
imaginaire, montre le détail que l’on peut éventuellement obtenir dans le classement en

   
 
    
  
    
  
   
   
    
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   
   
  
   

 

combinant avec une même division toutes les catégories de subdivisions communes :
2 : © 352: 335 (44) «18» (o2)=5 Traités écrits en italien concernant le socialisme
: municipal en France au x1x° siècle.

Ce nombre classificateur est, en effet, composé de la manière suivante 7 4
7 : 352 Administration locale, 4e
: 335 Dansses rapports avec le socialisme. À
(44) France.

«18» xix'siècle, : : i
(oz) Traitéde. 1
=5 Ecritenitalien. 1

352: 335 (44) «18» (o2) = 5

Rapports du Droit administratif avec les autres questions. Ex, :
AE 08 0! L'administration et le socialisme. ;
352 :-335 L'administration locale et le socialisme.

à PAGE data ts  rl

{o) Généralités : subdivisions. par formes bibliographiques. Ex. :

ns REC

35 (02) Traité général d'administration.

 

; } 0551105) Revue des matières administratives en général.
5 Rs 351.713 (02) Traité de. Droit fiscal.
351.713 (05) Revue de Droit fiscal.
:3-0) Subdivisions par pays et localités, Ex. :
35 (44° Droit administratif français.
352 (44) Administration locale en France.
352/(44) (02) Traité d'administration locale en France.

 

dcié ne Jr

 

Les subdivisions géographiques décimales sont poussées jusqu’au département ou à e
la province. Elles sont ensuite divisées par noms propres de localités. Ex. :
352 (4436 Paris) Administration de la ville de Paris.
«—» Subdivisions par époques. Ex, :
35 «17» . Le Droit administratif au xvin‘ siècle.
35 (44) c175 — _ français au xvint® siècle,
351.713 (07) (44) «18» L’ ne eu du Droit fiscal en France au xix° siècle

=— Subdivisions d'après la Lange des écrits. Ex. :
35 (44) (02) = 4. Traités de Droit administratif français écrits en
français.
35 (44) (o2) = 5 Traités de Droit administratif français écrits en
È italien.

 

 

 
     
   
 

 
 

ET
EE —

 
 

 

 

 

0 ADMINISTRATION

35.0 Organisation administrative.

Ne sont classés sous 35.0 et ses divisions 35.07 et 35.08 que lestravaux
relatifs à la #4éorie générale où à l’éliude comparée de l’organisation admi-
nistrative, sans distinction de pays, d'objet administré, ni de classe
d'administration. Toutefois, les parties de nombre .o, .07, .08 et leurs divi-
sions peuvent être combinées :

Soit avec les rubriques du Droit administratif afiona/ en général. Ex. :

35 (44) 076 Attributions des institutions administratives en France.
(Droit administratif, français, attributions desinstitutions
administratives.)

Soit avec les rubriques relatives aux diverses classes d'administration au
point de vue théoriqueou comparé. Ex.:

352.076 Attributions des administrations locales (Institutions locales,
Attributions.)

Soit avec les rubriques relatives aux divers objets de l’action adminis-
trative au point de vue théorique ou comparé. Ex. :

351.77.076 Attributions des institutions administratives concernant
l'hygière publique. (Hygiène. Attributions des institu-
tions.) ÿ

Soit avec les combinaisons de ces diverses rubriques. Ex. :

352 (44)976 Attributions des institutions localesen France.

351.77 (44) 076 Attributions des institutions d'hygiène en France.

351.77 (44) 2.076 Attributions des institutions locales d’hygiène en

- France,

35.07 Institutions et organes administratifs.

A) Comprend : autorités, pouvoirs et corps constitués, commissions offi-
cielles, collèges, bureaux, offices publics, administrations et institutions
publiques, services publics.

B} Ne sont classés ici que les travauxsur la théorie générale des organes et
des actes administratifs et sur les institutions et organes administratifs
pris dans leur ensemble. À

C) Les écrits Sur l'organisation des institutions chargées dela gestion d'intérêts
spéciaux bien déterminés (tels les Conseils d'Hygiène, les Bureaux de
l’Enregistrement, etc.) sont classés avec l'objet spécial qu'ils concer-
nent, subdivisions 07, o71, 072, etc. Ex.:

351.77 Hygiène publique.
351.77 (493) 07 Organes administratifs relatifs à l'hygiène publique en

Belgique.
351:77 (403)2 Administration commundgle en matière d'hygiène en
Belgique.
351.77 (403)2.0715 Ressort des services communaux d'hygiène en
Belgique.

D) Les écritssur l’organisation des institutions locales, régionales et centrales
sont classés respectivement sous : °
352 Administration locale,
353 Administration régionale.
356 Administration centrale.

Tous les écrits qui concernent l'administration en général d’une localité,
d’une province, d'un canton, ou qui émanent de ces institutions, sont
classés à la division correspondante de 352 ou 353, suivie de la division
géographique du pays et du nom de la commune, Ex.:

352 (4436 Paris) Documents relatifs à l'administration de la Ville de
' : Paris, :

ÉE  Sr & TL RS gd lp rh sm EE a +. Sa

 

rene 2

 

 
 

 

 

k are RER REP RER ee enr

AT

  

ADMINISTRATION 35.075.3

Dans le classement on suit l'ordre alphabétique des noms de localité, Ces
noms sont transcrits selon l'orthographe de la langue officielle du pays.
E) Classement facultatif par duplicata. — On peut réunir sous les divisions i A
352et 353, par préférence et par duplicata, tout ce qui concerne les diverses À
branches de l’administration d’une même localité ou province ety procéder
à un sous-classement par objet spécial, au moyen des divisions géogra-
phiques placées au début de la rubrique. Ex.:
352 (4436 Paris) : 351.77 Ville de Paris. Service d'hygiène.
au lieu de
351.77 (4436 Paris) Service d'hygiène de la Ville de Paris. :

35.071 Institution, création, développement.

 

OT
071.3

.071.5
071.7
.072

.072.2

-072.6
.073

0739

 

074

.075

Institution, création.

Franchises, privilèges, immunités, titres, armoiries,
sceaux.

Ressort, circonscription, territoire, zone, délimitation.

Composition, nombre.

Rapports administratifs avec les autorités supé-
rieures.

Autonomie, contrôle, tutelle, surveillance, intervention.
Voir aussi 342.33 Séparation des pouvoirs.
Autorisation des autorités supérieures.

Tutellé administrative. Approbation, suspension, annulation et
amendement des actes et délibérations des administrations. Con-
flits administratifs.

Dissolution. Suppression par les autorités supé-
rieures.

Substitution d'une autorité à une autre. Commis-
saires spéciaux, .

Inspection et contrôle.

Rapports de droit civil.

Personnalité civile. Droit d’ester en justice. Patrimoine.

Voir aussi 342.22 Personnalité morale de l'Etat en droit public.
347.193 Personnalité morale de l'Etat en droit privé. 351.71 Pro-
priétés des administrations publiques. 351.71r.7 Responsabilité
civile des administrations.

Patrimoine et Biens. Intérèts économiques.

Voir aussi 351.71 Propriétés des administrations publiques.

Formation des organes.

Élection, nomination, révocation, dissolution.

Organes divers des institutions administratives.

“O79.1 . Assemblée. Corps constitués. Commissions. Conseils
(consultatifs, réglementaires, administratifs, de per-
fectionnement, etc.). '

.075.2 Comité exécutif. Bureau:

107923

 

Fonctionnaires divers.

CD 1 LS LE mm es ne US a DA

 

 

 

 
 

 

 

 

35.075.371 ADMINISTRATION 1
3507901002 Président. (Chef de l'institution. Directeur.)
07002 Vice-président.
.075.33.. Secrétaire. (Greffer.)
-07D-34ns Trésorier. (Receveur.)
075 5 Services, sections, bureaux, départements divers
: ee d’une même institution administrative.
.075.8 Commissaires ou délégués du pouvoir supérieur
auprès de l'institution.
.076 Attributions, fonctions, pouvoirs.
Compétence, domaine propre, mission.
.076.1 ‘Attributions propres. Ô RE
.076.2.. Attributions déléguées par des autorités supérieures. se
20703 Attributions contentieuses et judiciaires. ; À i4
Voir aussi 351.95 Contentieux administratif. TE
.077 Actes des autorités et des administrations. *

Gestion, opérations, mode d'action, fonctionnement, exécution.

077.1 + Catégories diverses d'actes : actes administratifs et
F s actes contentieux. Théorie générale de l'acte
public et du règlement d'administration.

Voir aussi 342.5 16 Pouvoir réglementaire du chef de l'Etat.

» = . . . .
.077.3 Procédure des actes administratifs : formes et for-
malités. :
.077.6 Arrêtés, décisions, règlements, ordonnances, instruc-

tions émanant de l'institution considérée.
On classe ici les collections. Les documents spéciaux à un objet
vont sous la rubrique de cet objet.
-077:7 Procès-verbaux des réunions et des délibérations,
rapports, comptes rendus, statistiques générales
relatives à la gestion des affaires.

.o78  Modesgénéraux divers del’action administrative. ps

 

O78.L Intervention des pouvoirs publics en général.

.078.2 Réglementation.

10783 Surveillancé, contrôle, inspection, police, autori-
Sens Les sation.

.078.4: Exécution directe. Régie. Services publics.

Voir aussi 35r.711.0 Régies, monopoles.
.078.41 Régie monopole.
.078:42 * Régie en concurrence avec l’action privée.

 

 

   
 

 

 

 

 

 

 

ADMINISTRATION 35.0824

 

35.08 Fonctionnaires et agents de l’administra-
tion. Organisation des fonctions publiques.

A) Ne sont classés ici que les écrits relatifs à la théorie de la fonction
publique et les écrits relatifs à fouées les catégories de fonctionnaires,
agents, préposés ou à #/"sieurs catégories d’entre eux.

B) Tout ce qui concerne les fonctionnaires des communes, des provinces
ou de l'Etat est classé avec l'administration locale [352], l'adminis-
tration régionale [353] ou l'administration centrale [354]. Ex. :

352.083 Devoirs des fonctionnaires des administrations locales.
C) Tout ce qui concerne les fonctionnaires des institutions, services où
organes spéciaux est classé avec le sujet spécial, subdivision .08. Ex. :
351.77.08 Fonctionnaires de l'administration de l'hygiène.
351.77.083 Devoirs des fonctionnaires de l'administration de
l'hygiène,

D) La rubrique ici considérée, ainsi que ses subdivisions, peut se com-
biner avec les subdivisions communes, Ex. :

35.08 (083) Liste, état, tableaux divers du personnel adminis-
tratif,

E) Voir aussi 343.35 Infractions relatives à l'administration publique
en droit-pénal. ÿ

.O8I Nature de la fonction publique. Nature du lien qui
unit le fonctionnaire et l'agent à l'administration.

081.6 Honneurs, prérogatives honorifiques.

.O81.64: Titres.

.081.65, Costumes, uniformes, insignes.

081.66 Rangs, préséances. à

.081.67 Cérémonialoffciel, escorte, honneursmilitaires, etc.
.-081.68 Visites. :

.082 Accès à la fonction publique. ;

.O821 Conditions d'aptitude.

Voir aussi 35 (o7) Enseignement des matières administratives en généra

.0821.5 Stage, volontariat, surnumérariat.

-0822 Conditions de moralité, nationalité, âge, confession
‘religieuse, noblesse, etc.

.-0823 : : Mode de nomination.

.0823.1 Droit de nomination.

.0823.2 Election. ?

.0823,3 Concours.

.0823.4 Hérédité.

.0823.5 Achat de la charge, vénalité.

.0823.6 Droit de présentation.

.0824 Avancement des fonctionnaires. Hiérarchie admi-

nistrative. Promotion.

Voir aussi 35.0873 Droit des fonctionnaires à l'avancement.

 

 

 

   
  
  
  
   
  
    
    
 
  
  
   
   
   
  
  
 
 
 

 

 

 

 

 
 

 

 

35.0825 ADMINISTRATION =
35.0825 Incompatibilités
.0825.3 Cumul des fonctions.
.0825.8 Actes défendus aux fonctionnaires : commerce,
: administration de sociétés financières, etc.
Voir aussi 35.083 les interdictions spéciales qui frappent les
fonctionnaires à raison de leurs fonctions.
.0826 Serment. à
.0827 Sexe. Admission de la femme à l'exercice des fonc-
_ tions publiques.
.0828 Fin du service public.
.0828.1 Démission.
.0828.2 Mise à la retraite.
€ Voir aussi 35.0874.3 Pension.
. 0828.27 A la demande du fonctionnaire.
.0828.22 : D'office. :
.0828.3 Destitution, révocation. déchéance, congé.
: Voir aussi 35,083r.223 Peine disciplinaire.
.0828.4: Suppression d'emploi.
.0828.5 Expiration du terme pour les Does nommés
à temps.
.083 Devoirs et obligations des  oncHonnan ee)
Discipline. Action de l'administration surles agents.
Interdiction à raison de leurs fonctions.
0831 Action de l'administration sur ses agents.
.0837.1 Pouvoirs administr: atifs sur le fonctionnaire.
.0831.11 Déplacement.
.0831.12 Mise en dispombilité.
:.0831.2 Voies disciplinaires.
.0831.201 Nature du droit disciplinaire. Fe otion de la faute
disciplinaire. à
«0831.21 Voies disciplinaires simples : avertissement, cen-
- sure, blâme, arrêts,
.0831.22 Voies disciplinaires par. Drocédhre.
.0831.221 Autorités disciplinaires. Tribunaux disciplinaires.
:0831.222 Procédure disciplinaire.
.0831.223 Peines disciplinaires.
Voir aussi 35,0828.22 Mise à la retraite d'office.
35.0828:3 Destitution.
°.0831.223.1 Suspension. :
.0831.224. Recours contre les tone ones
.0833 Résidence. : =
.0834 Cautionnement.
. 0835 Devoir d'exercer la fonction.
.0835.1 Dispenses spéciales.

 

 

s PGA NÉE SDS DE TER ONER SR OPEN SCC TTE

 

+

 

 

 

 
 

 

 

sé

 

 

 

 

 

ADMINISTRATION 35.087 F5
|
35.0835.2 Dispenses générales. : |
0835.21 Dispenses par congé. |
.0835.22 Dispenses pour l'exercice du mandat parlementaire.
.0837 Obéissance. |
.0838 Secret professionnel.
Voir aussi 343.45 Droit pénal. |
.0839 Interdictions dont se trouvent frappés les fonction-
naires à raison de leurs fonctions et autorisations
= qu'ils doivent obtenir.
.0839.1 Titres et décorations d’un gouvernement étranger.
.0839.2 Emplois étrangers à l'administration.
-0839.3 Mariage.
.0839.4. Cadeaux pour faits de leur charge.
.084 Catégories diverses d'agents ou fonctionnaires.
Voir la note A sous 35,08.
2 0841 Fonctionnaires, agents, employés, ouvriers.
.0842 Agents siégeañt à l'administration centrale etagents
locaux.
.0843 Fonctionnaires politiques et fonctionnaires admi-
nistratifs.
:0844 Fonctionnaires agissant seuls et fonctionnaires
{ : agissant en collège.
.0843 Agents rétribués et agents gratuits.
.C846 Fonctionnaires d'autorité et fonctionnaires de
gestion.
.0847 Fonctionnaires par grade et par classe.
!
.085 Attributions, pouvoirs, actes propres.
.086 Responsabilité des fonctionnaires.
Voir aussi 351.94 Contrôle de l'administration par les tribunaux.
343.63r Diffamation etcalomnie.
0861 Civile.
| .0861.1 Vis-à-vis des autorités.
.0861.2 Vis-à-vis des tiers.
.0862 Répressive. Immunités pénales des fonctionnaires,

Voir aussi 343.35 Infractions contre l'administration publique,

.087 . Droits des fonctionnaires et sanction de ces droits.
Etat et position des fonctionnaires. Garantie de
la position et de ses avantages, Privilèges. Préro-
gatives. Immunités.

 

 

 

 

 

 
 

 

DES
ji
Hi
“fi
Es
Ai
“fi
[

 

ES

 

 

em ré lu meme atmmmt R

 

 

 

 

 

 

 

 

35.087r ADMINISTRATION
35.0871 Droit à la fonction. ï
Tenue des offices.
Voir aussi 35.0828 Fin du service public, :
35.083r Pouvoir de l'administration sur ses agents.
.0872 Droit de certains fonctionnaires à l’inamovibilité.
.0873 Droit à l'avancement.
Voir aussi 35.0824 Avancement et hiérarchie, l F
.0874. Droits pécuniaires. : |
© ,0874:I Traitement. | :
.0874.15 Augmentation de traitement.
.0874.17 Traitement d'attente, de disponibilité, de congé.
.0874.18 Cessibilité et saisissabilité des traitements.
: .0874.2 Accessoires du traitement.
.0874.21 Logement. a
.0874.22 Frais de déplacement.
0874.23 Indemnités diverses.
.0874.3 Pensions. : À
.0874.31 . Pensions de retraite.
.0874.35 Pension pour accident ou invalidité.

.0874.36" Secours.
.0875 Droits de la famille du fonctionnaire. .
.0875.7 Pension des veuves, orphelins, ascendants.

.0875.12 Retenues en vue de ces pensions.
:.0875.13 -Caïsses en vue de ces pensions. ;
.0878 Voies de droit accordées aux fonctionnaires et à leur
famille pour faire valoir leurs droits.  :
+
Ÿ

 

 
 

 

 

ÈS * ee, - = ” se

ROLE

à 5 ADMINISTRATION. 357.

 

= \

351 Objets divers de l’administra-
tion.

DIVISIONS PRINCIPALES

351.71 Propriétés, ressources et revenus de l'État,
.72 Législation financière, Budgets et comptes.
.74 Police. Force publique.

.75 Ordre et tranquillité intérieurs.

.76 ‘ Moralité publique.

.77 Hygiène publique. Police sanitaire.
.:79 Régime des eaux.

.81 Voirie. Communications. Transports.
.82 Commerce. Industrie.

 

 

    
   
   
   
    
   
   
 
 
 
 
 
   
  
  
  
   
   
 
  
 
 
  

É .83 Travail. :
.84  Bienfaisance. Assistance.
1 .85 Instruction publique. Arts. Sciences. Lettres.

.86 Armée. Marine.
.87 Administration de la justice.
.88 Relations extérieures.

 

.9 Contrôle sur l'administration.

Observations.

 

A) Sont classés ici lés travaux d'ordre juridique sur les divers objets ou matières par-
ticulières de l’action administrative (choses, produits, intérêts, besoins ; aflaires
diverses; institutions et services administratifs affectés à chaque objet, ainsique
tout ce qui concerne leur administration et leur organisation; police, surveillance,
inspection des objets ; dispositions administratives relatives à leur fabrication, leur
détention, leur usage, leur circulation, leur vente, leur importation ou leur expor-
tation; d’une manière générale, les rapports des autorités publiques avec les diverses

matières). Ex, : Ê
351.77 Le droit-administratif en matière d'hygiène publique.

B) Les divisions 35r.r à 35r.0 sont réservées disponibles pour l'avenir.

GC) Cômme il à été expliqué sous 85 E, toutes les divisions de 357 peuvent, le cäs.échéant,
être conibinées soit séparément, soit cumulativement avec les subdivisions de Ze, e

on celles qui désignent le wegré d'administration, ou celles relatives aux diverses
questions d' organisation interne des services administratifs spéciaux, où enfin celles
‘relatives aux questions d'organisation du personnel attaché à ces services, Ex. :

 

351772 + Administration locale de l'hygiène publique
Er : 351.77 (44) Hygiène publique ën France.
351.77 (44) 2 Administration locale de l ‘hygiène publique en France,
. 351.77 (44) 2.076 Attributions des services “Ne d'hygiène publique en
se PSE France:

D) Comme 1 est expliqué sous 35 À, on classe sous 351 : les objets divers de l’adminis-
; Mess tration non compris dans les divisions propres de ce nombre classificateur, Ex, :

 

351: 77 Mesures administratives relatives: à la Photographie.

 E) Lorsque des matières peuvent être envisagées au Du de vue du droit administratif

et d’autres branches du droit (droit public, droit pénal, droit privé, etc.) il leur est
1 ; attribué plusieurs numéros classificateurs différents. En ce cas, sauf exception indiquée
-dans les tables, c'est ailleurs qu'au Droit administratif que se trouve le siège principal
de la matière, c’est-à-dire la rubrique sous laquelle sont classés les écrits qui envi-
Sagent la question sous ses divers aspects où sous plusieurs d’entre eux,

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

À
| ADMINISTRATION : SLT LE
1,7 : ne ñ
351.71 Propriétés, ressources et revenus des 4
AR. |
administrations publiques. F2
Î À 6.
%
| j 351.711 Domaines. {
351.712 Travaux publics. Le
i l 351 713 Droit fiscal. Impôts.
| É Des É : à L
l 711 Domaines. Administration des domaines. io
| |
Voir aussi 347.218.1 Piens publics en droit privé, |
ii
| LT Biens patrimoniaux disponibles et aliénables (Do- i
| maine privé). Domaine de la Couronne. Bois, |
terres, mines, immeubles, etc. Contrats qui les
concernent.
Les subdivisions de cé nombre, empruntées aux divisions du
Droit 34, se font à laide des deux points, signe de relation : Ex. : i
351.711.1 : 347.451 De la vente des biens patrimoniaux disponibles. Î
F 351.711.r : 347.442 8 Ratification des contrats de l'Etat. ;
| «711.15 ë Mode de stipulation des contrats.
| 11108 Par adjudication publique.
ATTIO A Par adjudication privée.
i AT TOANT Licitation privée.
| .711-194.2 Par contrat.
AL Biens patrimoniaux non disponibles ou affectés à un

service public. Contrats qui les concernent.
| Ve s Les subdivisions sont formées pars px.

35r.711.2: 347.453 Bail administratif.

 

 

l LS Domaine public. Biens d'usage public.
711.301 Nature. :
.711.302.8 Formation et déclaration de domanialité. |
.711.303 Effets. 5 è |
.711.304:9 Cessation de domanialité ou classement.
j 711.34. Terres publiques et à l’usage du public. |
j : LCA Bâtiments des administrations publiques, j
| FLD Concessions. Autorisations. Contrats d'utilité pu- l
1 blique. Aliénation, concession de jouissance et ES
d'exploitation temporaire. Droit d'affouage,de ma- re
ronnage et de pacage, terres vaines et vagues, à
f bruyères, etc. à
| On classe sous 847,258 tout ce qui concerne les questions de droit pr 1
Î privé relatives aux concessions du domaine public (droits quasi réels, PER |
! révendication, indivision, etc.), et on classe sous 351.71r.5 ce qui : À
concerne le droit administratif (formalités, intervention des pouvoirs BÉETR +

publics pourattribuer la concession, la surveiller, etc.). $ i
À subdiviser par : d’après l’objet de la concession.

Voir aussi 351.812.1 Concessions de tramways. { ; |
51.812,52 — de chemins de fer,
35r.823.3 — de mines,

 

 

 

 

 

 

 
 

 

nr nn ARR ST PR SEE pe PE ele me 2 MES

 

ADMINISTRATION 351,712:2:039:92

 

  
  
 

Ë SOL LT Responsabilité civile des pouvoirs publics.

Voir aussi 351.04 Contrôle, de l’ädministration par les tribunaux.

 

à US Responsabilité de leur propre fait.
{ 711.74. — du fait de leurs agents.
} LL: 0 Pare Monopoles publics. Exploitations par les pouvoirs

publics. Régales. Régies d'exploitation.

Monopoles d'extraction, de culture, de fabrication, de circulalion,
de vente.

Les subdivisions sont formées à l’aide des deux points : et du
nombre correspondant à l’objet du monopole : Fe

nu rar ne CLR M At ert
$

35r.711.9 : 63.611 Monopole du tâbac.

 

 

 

— : 662.3 — des poudres.
— : 662.5 — des allumettes.
_ : 663.5 — de l'alcool,
j — : 664.4 — du sel.
| À Voir aussi 336.19 Monopoles en économie sociale, 351.712.4 Tra-
} vaux en régie. -
ê O7 Monopole de la loterie. Loterie officielle.
| Voir aussi 351.762. Loterie.
te Travaux publics.
à VAL252 Entreprises de travaux et fournitures pour les pou-
à voirs publics.
Li 712-2023 Personnes capables de contracter une entre-
Fe prise ou fourniture.
; î “712:2:0297 Projets, plans et études préliminaires.
4 : .712.2.0292 Devis.
î | .712.2.028 Cahiers des charges généraux et spéciaux.
f à Subdivision par pays, puis par matière au moyen de
| .712.2.0281 Adjudication des travaux.
ï .712.2.02811 Par adjudication publique.
à À .712.2.02812 De gré à gré. :
Î À .712,2.0312 - Modifications et travaux supplémentaires.
{ } .712:2.0314 Réception des travaux. Approbation et véri-
À - fication.
1 “T222:092 Obligations des institutions publiques et
| : droits de l'entrepreneur.
: Ÿ .712.2.0323 Règlement du prix.
.712.2.03233 Acompte.. ” F
.712.2.03235 Indemnités et frais.
ï Ds k *712.2-099 Obligations de l’entrepreneur et droits de
Fee | ; l'Etat.
.712.2.0332 Cautionnement.
Rue #712:2),0393 Surveillance et ingérence des pouvoirs
Le publics.
La | .712.2.0334 Date de livraison. Amendes pour retard.
Be = .712.2.0335 - Responsabilité de l'entrepreneur.
À .712.2.03351 Vis-a-vis des tiers.

712121039924 Vis-à-vis des pouvoirs publics.

 

 
 

 

 

 

 

351.712.2.0330 ADMINISTRATION
351.712.2.0336 Responsabilité des pouvoirs publics des
[ dommages causés par l'exécution des
| travaux.
| | 2.2.043 Cession du contrat d'entreprise. Sous-entre-
i} | prises. Sous-traitants.
{ t .712.2.045 Résolution et fin du Cond
k -712.21 Entreprises et fournitures à forfait.
1} 712.22 Entreprises et fournitures sur séries de prix.
ÿ 712528 Entreprises et fournitures à la mesure.
{ 712.4 Travaux entrepris en régie sous la direction des

pouvoirs publics. Régie de travaux.
Voir 351.837.6 Ouvriers employés aux travaux de l'Etat.

Fi 74220 Expropriation d'utilité publique.
Voir aussi 347.234.1. Expropriation en droit civil.

| : «712-952 Formalités. Déclaration d'utilité publique et dési-
1 ; gnation des biens à exproprier. Décret d'expro-
HA priation et ses effets.

ti 2198 Indemnités : détermination et règlement.

{1 “12:59 Espèces diverses d’expropriation.

Hi] *7L200T Expropriation temporaire pour extraction de

pierres, terres et autres matériaux nécessaires
He aux travaux publics.

 

ip 12992 Expropriation urgente et de force majeure.
fl $| à 712-593 Expropriation d'immeubles pour cause d'aligne-
| l ment, d'ayrandissementou d'assainissement.
: 2712000870) Expropriation par zone.
(At ; .712.554 Expropriation avec ‘obligation de contribuer
pour les propriétaires voisins.

712,555 Expropriation artistique et scientifique.

712.556 Expropriation militaire.

T2 7 Association de propriétaires en vue de l'exécution
de travaux d'intérêt collectif, wateringues, pol-
ders, etc.

.713 Droit fiscal (Impôts, contributions, taxes).

A) Lesdivisions suivantes, si elles s’écartent de la classification tradition-
nelle suivie dans les divers pays, ont l'avantage de prendre pour base
le point de vue comparé et international. Le principe de cette classif-

; cation est le caractère des.impôts plutôt que l'objet qui sert de base à

j k leur perception.

B) Les travaux qui traitent de l’ensemble des dispositions fiscales relatives
à un objet, un acte ou fait quelconque sont classés à 351.713 suivi de:
et du nombre classificateur propre à l’objet, acte ou fait, sans s'arrêter

É aux dénominations très variées que peuvent prendre ces impôts. Ex. :

351.713 : 77 Impôt sur la photographie.
Voir cependant à 351,714.3 et 351.719 l’énumération de quelques
ixpôts désignés par leur objet.
C) Les subdivisions suivantes par ox et 02 sont applicables aux impots en
général et à chaque impôt en particulier. Ex. :
35r.7:3:0278 Exemption des impôts.
35r.714.12:0278 Exemption/de l'impôt foncier.

 

 

}
À
}
f

 

    

 

png

S

En

 

ETS |

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

ADMINISTRATION 351.713.027.52

 

351.713.0

Ces subdivisions s’emploient aussi à la suite des nombres composés,
mais, en ce cas, précédées d’un crochet qui renferme tout le nombre
affecté par la subdivision commune. Ex. :

35r.713:77]0278 Exemption de l'impôtsur les photographies.

Questions générales.

Les divisions suivantes par or et o2 sont applicables comme subdivision à
’
tous les impôts. Voir ce qui est dit plus haut sous 35r.713 C.

.OI Nature, définition.

-02 Sujet de l'impôt : Etat, commune, province, etc.

.025 Objet de la base imposable.

:025.3 Personne.

025.4. Chose.

.025.5 Acte.

.025.6 Fait.

.026 Rapports de l'impôt avec sa base, ou graduation.

.026.2 - Mesure de l'impôt.

.026.21 Taxe fixe.

:026.22 Taxe proportionnelle.

02023" Taxe graduelle et progressive.

.026.3 Répartition de l'impôt.

.026.3r Impôt de quotité {celui qui, dès le principe,
est réparti sur les individus).

026.32 Impôt de répartition (celui dontle montant

estglobalement déterminé d'avance pour
être ensuite prélevé sur chacun au pro-
rata de ses facultés).

026.4 Quotité de l'impôt (proportion selon laquelle
: est frappée la matière imposable).
-026.43 Tarifs.
.027 Déclaration et détermination de l'impôt. Moyens
de déclaration.
027-T Recherches directes.
.027.12 Système cadastral.
£ Voir aussi 351.714.2 Cadastre foncier.
027.123 Rôles nominatifs.
°027.13 Déclarations vérifiées. Expertises et estima-

tions. Déclaration écrite ou verbale.

027.2 Système des indices.
027:3 Système mixte.
‘0270 Evaluation de la base imposable. Valeur
‘ imposable.
027 où Evaluation commerciale (obtenue en calcu-
lant en monnaie la base à frapper).
027.52 Evaluation par unité de mesure, par tête ou

individu, parpoids, parmesure, ad valorem.

 

 

 
 

 

PATENT

 

 

 

351.713.027.53 ADMINISTRATION
351.713.027.53 Evaluation virtuelle d’après des présomp-
tions.
.027.6 Variation de la base imposable.
.027.7 Déduction, distraction, décharge.
| .027.8 Exemption et réduction. Privilèges.
-029 Perception de l'impôt.
.029.1 Espèces diverses de perceptions.
.029.II Perception directe.
029.12 Perception par voie de fermage.
.029.13 Perception parretenue (comme, par exemple,
sur les appointements des fonctionnaires).
.029.14. Perception par abonnement.
.029.15 Perception par percepteur spécial.
.029.2 Privilège de la perception des impôts.
.029.25 Du principe solve et repete.
.020.4- Surtaxe et suppléments.
.029.5 Perception provisoire.
.020.6 Perception en débit. Inscription d’une taxe
qui doit être payée dans l'avenir.
.029.7 Restitution de l’impôt.
029.8 Preuves du payement de l'impôt. Recu, visa,

annulation du timbre.
.714 Impôts directs en général.

La qualification d'impôts directs et indirects est obscure. Elle est propre
à certaines législations seulement et aujourd'hui presque partout
abandonnée. Les rubriques suivantes, établies sur des bases plus
larges, ne doivent donc pas être strictement considérées comme des
divisions des impôts directs,

.7IA4.I Impôt immobilier ou foncier. ,

.714.II Impôt sur les terres.

.714:12 Impôt sur les constructions. Propriétés bâties.
.714.2 Cadastre foncier.

On classe cette matière ici et non pas à 351.714.1.027.12.
Voir aussi 347.235.17 Cadastre au point de vue du droit privé.

.714:3 Impôt relativement personnel.
La richesse connue par voie d'indices et de présomptions.
IA Valeur locative.
714232 Portes et fenêtres.
.714.33 Mobilier.
714.34 Domestiques.
.714.35 Cercles, sociétés et lieux de réunion.
.714.36 Voitures et équipages.
.714.38 Chiens.
.714.301 Enseignes.
.714:392 Animaux de selle, de trait et de somme.
.714.303 . Bétail agricole.
.714.304 Titres et armoiries de noblesse.

 

 

È
|

 

 

 

 

 
 

Ho

 

 

 

ADMINISTRATION 351.718.9

 

351.714.305
.714.5

.714.51

- 271492.

271493
.714.6

7147
714.71
1714.72

710

HLONE
(710213
TO TA
LOTS
719,9
719.0

.715.61
719.02
.715.63
.715.64

.716

+717

.718

.718.3
.718.5
.718.6
OZ
.718.8
.718.9

: Impôts indirects en général.

Patentes.

Enregistrement.

Impôts de consommation. Gabelle. (Impôts frap-

Vélocipèdes. Automobiles. :

Impôt réel sur les produits de la richesse mobilière.
Impôt sur le revenu.
Rendements professionnels (travail seul).
Rendements du commerce et de l’industrie (capi-

tal et travail).

Rendements économiques (capital seul).

Impôt strictement personnel Capitation. (Impôt sans
relation certaine et vraie avec la richesse.)

Impôt unique.
Sur le capital.

Sur le revenu.
Voir aussi 351.714.5 Impôt surles produits de la richesse mobilière.

pant les objets dé consommation.)
£es subdivisions sont formées par et les nombres correspondants
“aux divers objets frappés.
Douanes. (Impôts de consommation extérieure.)
Droits d'exportation et de sortie.
Droits d'importation et d'entrée.
Droits de transit.
Droits de navigation ou d'encouragement à la marine.
Impôts de consommation intérieure. Accises. ,
Ces impôts comprennent à la fois les accises et les octrois.
Impôts de fabrication.
Impôts d'introduction.
Impôts de circulation.
Impôts de vente.

Même observation que celle faite à propos de 35r.714 Impôts directs,

Taxes personnelles diverses sur l’exercice des professions et des
commerces,

Les droits d'enregistrement perçus sur les divers contrats et sur les
actes civils et commerciaux particuliers sont classés à 351.718 :, suivi
du nombre correspondant de ces contrats. Ex. :

\351.728 : 347.451 Droits de vente.
Droits de mainmorte. Droits d'accroissement.
Droits de mutation en général.
Droits d’hypothèque. à
Droits de greffe et de chancellerie.
Droits de timbre.
Droits sur les successions.

 

 
 

 

 

 

Fo 7 RE RE rares ere ENS RES RENE RE AN ==

 

FL = 351.719 ADMINISTRATION

351.719 Impôts divers. À
.719.2 Frais de justice. Droits sur les actes judiciaires.
.719.3 Valeurs mobilières. Droits surles sociétés et institu-

tions de crédit pour la création, la circulation et la
il négociation des titres de crédit etsur les opérations

1 Ë ‘de banque.

L .719.5 Taxes perçues sur les services spéciaux et pour
l'usage du domaine public.

ti .719.51 = Taxes scolaires.

|] .719:52 . Taxes sur les concessions gouvernementales.

fl 710.53 Taxes pour l'occupation des voies publiques.

1H Péages pour travaux d'usage public. = : À

391:72 Finances publiques.

Pour rappel (voir 351 C) les subdivisions par classes ou degrés d’adminis-
tration se font au moyen des subdivisions suivantes :
— 2 Administration locale. (Communes).
VE — 3 Administration régionale (Département, provinces).
1 SE A diviser comme 353, par subdivision régionale.
| F1 î — 4 Administration centrale (Etat).
| ï À diviser comme 354, par ministères.

 

 

 

 

 

 

351.721.2 Préparation des budgets.
4 351.72t.2 —- 2 Préparation des budgets communaux.
| 351.726.33 — 52 Perception des recettes de la province.

 

Les écrits relatifs à un pays, une région ou une localité déterminée sont

 

 

 

 

| classés d’abord à la question spéciale, puis à la subdivision de lieu,
\ ensuite, s’il y a lieu, à la classe d'administration. Ex, :
Fi} 351.721 Budgets.
15 À 351.721 (44) Ees budgets en France.
ÿ | 3 . : : 351.721 (44) 2 Les bugets des communes en France.
ET 351,721 (44) 4 Les budgets de l'Etat en France,
HET à 351,721 (44) 45r Le budget du ministère de la justice en France.
722 Budgets et comptes. Législation financière.
FH 2TT Composition et division du budget.
Y2TTT Dépenses. Crédits ouverts.
4 Pre Recettes.
ji 2 IeT Autorisation de toucher les comptes et revenus.
(+ 721.122 Evaluation des voies et moyens.
te! 721.2 Préparation du budget,
|} 21-29 Annalité du budget.
: 721.3 Discussion et vote. :
1: PTS Droits respectifs des autorités concourant. au vote.

Voir-aussi 342.53r.41 et 342.532.4r Attributions législatives de la
Chambre haute et de la Chambre basse. : = 3

“21-02 Examen préalable. |
ir 720133 Discussion.
FE: PES 721-330 Amendements au budget.

 

 
 

 

 

Aer rnete Ed en ce EE

 

ADMINISTRATION 351.726.421.:2

 

351.721.34
21,90
72130
721.38
.721.381
.721.382
.721.384

721.0

.721.61
.721.62
.721.63

.721.64
.721.65

.726

.726:1
.726.2
.726.25

.726.3

.726.33
.726.34

.726.341
.726.342

: .726.4

726.41
.726.417
.726.412
726.413
.726:42
.726.421

.726.421.1
.726.421.2

Vote du budget.
Conflit entre les autorités en matière budgétaire.
Lois de finances diverses.
Questions spéciales.

Douzièmes provisoires.

Crédits additionnels.

Virements de crédits.

Voir aussi 351,726.413 Virements de fonds.
Espèces diverses de budgets.

Budget ordinaire.
Budget extraordinaire.
Budget sur ressources spéciales.
Budget de services spéciaux.
Budgets annexés.

Exécution du budget. Comptabilité publique. Con-
trôle du budget.

Exercice budgétaire. :
Fisc, administration des finances. Trésor public.
Centralisation des finances. Caissier de l'Etat et
des Pouvoirs publics.
Recettes. ;
À subdiviser le cas échéant par : suivant les diverses catégories
de recettes.
Perception des recettes.
Mode de recouvrement. Règles spéciales aux
pouvoirs publics créanciers.
Voies d'exécution contre les débiteurs. Con-
traiñte.
Privilèces du Trésor et des administrations.

Voir aussi 347.283.1 Privilèges du Trésor en droit civil.

Dépenses:
A subdiviser le cas échéant par : suivant les diverses catégories des
dépenses. Û
Ordonnancement des dépenses. Mandats de paye-
ment.
Contrôle préventif des ordonnateurs. Visa des
mandats.
Comptes d'administration ou d'exercice des
ordonnateurs.
Dépassements de crédits et virements de fonds.
Payement des dépenses.
Règles spéciales à l'Etat et aux pouvoirs publics
débiteurs. £ \
Voies d'exécution contre le Trésor.
Prescription spéciale en faveur du Trésor.
Déchéance quinquennale.

 
 

 

 

351:726.5 ADMINISTRATION
351.726.5 Contrôle des comptables et comptabilité de gestion.
.726:51 Contrôle administratif. Etats de situation, vérifica-
tion et inspection de caisse.
.726.52 Contrôle juridictionnel. Compétence pour arrêter
les comptes de gestion des comptables.
.726.521 Comptes de gestion annuelle.
fi .726.522 — — personnelle.
| 726.55 Cour des comptes. Chambre supérieure des
fi comptes. Institutions chargées de la vérification.
.726.56 Contrôle législatif etrèglement législatif du budget.
.726.561 Comptes généraux d'exercice.
| .726.562 Déclarations et observations de la Cour des

comptes ou des institutions de vérification.
Rapports publics.

 

.726.563 Examen des comptes généraux d'exercice par z
les institutions participant à la formation des
budgets.

il .726.564 Vote du règlement définitif du budget.
fl 727 Dette publique.

127: Dette flottante. Bons du Trésor.

.727.6 Amortissement. Caisse d'amortissement et d'an-

nuités.

DA Conversion.

.728 Fonds d'Etat, rentes des Etats, emprunts publics.

Titres émis par l'Etat et les administrations
publiques. Dettes consolidées.

351.74 Police. Force publique.

On ne classe ici que l'organisation de la police. Les mesures de police
relatives à chaque objet sont classées avec l’objet comme il est dit sous
e, 351 A et 351 D.

Tout ce qui concerne l'organisation de l’armée et l’art militaire est classé
à 355 Armée.

AT Organisation de la police.
.742 Gendarmerie.
.743 Garde civique, garde nationale. -
744 Police rurale.
Voir 343.774 Délits ruraux.
.744.5 Gardes champêtres.
.745 Police des villes.
® .745:5 1 Agents et commissaires de police, gardiens de ville.
747 Droit de réquisition de la force publique,

 

 
 

 

“=

 

 

ADMINISTRATION 351.753.61

 

351.79
JO

751.1
JO T2
701.0
nShshe

OLD 2e

HOT

.751.6

791 092

792
752.1

:752-12

782.121.

O2 122
752.14
79241

179217

792,179

70242

7SDR2T
4792.22
75223

-752.235

729
7097
.753.2
70323
.753.4
.753.5
.753.6
793.67

Ordre et tranquillité intérieurs.

Police des libertés de la pensée, de la parole et de

l'écriture. Presse. Imprimerie.
Voir aussi 343.340 Infraction contre-les lois et règlements relatifs à
la presse et aux affichages,
347.78 Droit d'auteur (droit privé).
342.732 Tiberté de la presse (droit public; siège principal).
Affiches. Affichage:
Vente et distribution des imprimés. Librairie.
Imprimerie. Imprimeurs.
Autorisation préalable.

Cautionnement. z
Voir aussi 347.788,2 Dépôt légal.
Censure. Imprimatur.
Journaux. Presse périodique.
Publications étrangères.
Police des libertés d'association et de réunion.
Association.
Voir aussi 342.728 Liberté d'association (siège principal).
343.341 Délits relatifs au droit d'association.
-347 19 Personnes juridiques.
347.571 Association en droit civil.

Création d'associations.
Autorisations préalables.
Déclaration.

Reconnaissance d'utilité publique.

Associations religieuses. Congrégations.
Voir aussi 348.328 Associations religieuses en droit ecclésiastique.

Associations secrètes. Loges maçonniques.
Cercles privés ou d'agrément.

Cercles de jeu.
. Voir aussi 351.762 Jeux. (Siège principal de la matière des
jeux.)
343.56 Jeux en droit pénal.

Réunions. Ê
Voir aussi 342.729 Liberté de réunion (siège principal).
Réunions à huis clos. e
Réunions dans un lieu public.
Réunions en plein air.
Meetings en plein air.
Armes. Munitions. Poudre.
Fabrication des armes à feu.
Epreuve des armes à feu.
Vente des armes à feu.
Armes prohibées.
Armes de guerre.
Poudre à tirer.
Fabrication.

 

 

 

 

 
 

 

 

351.753.62

ADMINISTRATION

 

351.753.62
.753.63
1l : °754
|! -794-T
{l Verre
À 754.3
il 794535

754.5
.754.6
OA 7

l 1799
| 700

 

Hi 785.2

+ :550:3
17 795.4

i 755.5
755.6
.756

hr 756.4

.758
.758.1

.758.15
.758.2
.758-3

.76
.761

Vente.
Transport.
Police de la voie publique.

Attroupements.

Stationnement.

Emeutes.
Responsabilités des dégâts commis en cas ou

en temps d’émeutes.

Cortèges publics. Cérémonies. Processions.
Voir aussi 348.417 Procession en droit ecclésiastique.
342.731.3 Procession en droit public (siège principall.

Propreté de la voie publique.

Sécurité de la rue; bâtiments menaçant ruine.
Voir aussi 351.782.

Mesures de police à l'égard des nationaux.
Noms et titres.

Voir aussi 347.180 Conseil héraldique. Conseil du sceau.
Registres de l'Etat civil.

Voir aussi 247.153. Livres et registres de l'Etat civil.
Registres de la population. (Domicile. Résidence.)
Casier civil.

É Voir aussi 347.r81.5 Casier civil. Livret civil.
‘Légalisation de signatures.
Signalement et feuilles de renseignements.
Mesures de police à l'égard des étrangers.
Voir aussi 341.72 Nationalité.

 

 

 

347-176 Circonstances qui influent sur la capacité juri-
dique. Nationaux et étrangers.

341.44 Extradition. ; | 6

341.43 - Expulsion ou renvoi des étrangers. :

Passeports, livrets, etc.
Hôtelleries, auberges, lieux de logement.
Police des lieux publics.
Fêtes, théâtres, concerts, bals, soirées. Salles de
spectacle et de fête.
Censure des pièces de théâtre.
Foires et marchés.

Cabarets et débits de boissons.
Voïr aussi 351.761 Alcool.

Moralité publique.
Alcool et autrés stupéfants : tabac, opium, has-
chich. Fabrication, consommation, vente, débit

de boissons.
Voir 35r.758.3 Police des débits de boissons.

343.57 Ivresse publique.
343.976 Alcoolisme. Anthropologie criminelle.
336.101  Monopole de l'alcool.

178 Alcoolisme, tempérance (éthique sociale).
. Le siège principal de la matière est à 178 Alcoolisme, tempérance
en éthique sociale.

 

 

 
 

ADMINISTRATION 351.,765.8

 

=::355:762
.762.1

.762.6
.762.65

.763

764 5

.764.1
° .764:2

.764.3

.765

 

 

.765.1
| 765.2

765.3
.765.37.
.765.4

.765.41
7099)

.765.6
.705.7

.765.8

762.2

.762.25

 

Jeux de-hasard: Paris.

Loteries. Lots :
Voir aussi 351.711.07 Loteries officielles.

Jeux.
Ici est le siège Sn de la matière
Voir aussi 35r.752.175, Cercles de jeux.
343.56 Jeux-en droit pénal,
Jeux officiels.
Courses de chevaux.

Pari mutuel. Réglementation et surveillance.

Mendicité et vagabondage. :

Voir aussi 343.345 Mendicité et vagabondage en droit pénal.
1348.8r7 Dépôt de mendicité,
343.89 Patronäge des mendiants et des vagabonds.
Le siège principal de la matière est à 343.345.

Police des mœurs. Prostitution. .

Voir aussi 176.5 Prostitution en morale sociale.
_343:544 Traite des blanches en droit Dé

Inscription des prostituées.

Explorations personnelles.

Maisons de débauche.

Protection des animaux utiles et destruction des

animaux nuisibles. De l’animalité en général.
Jci est le siège principal de la matière de l'animalité.
Voir aussi 343.58 Cruauté envers les animaux.
35.779 Police des animaux. :
179.3 Protection des animaux en morale sociale.

‘ Droits de l’animalité. Animaux considérés comme

sujèts de droit.
Rapports juridiques de l’homme avec les animaux.
Animaux sauvages. Animaux domestiques.

Protection de certains ähimaux contre la destruction.
‘Oiseaux insectivores. :

Protection de certains animaux contre l'abus du

service.
Attelage des chiens.

Combats entre animaux ou avec des animaux comme
jeux ou spectacle. Combats de coqs. Combats de
taureaux.

Destruction des animaux nuisibles.

Dégâts commis par les animaux.
Voïr 347.516 Responsabilité de ces dégâts.

343:228.1 Légitime défense contre les animaux.

Multiplication et amélioration des races. d'animaux.

 

 

 
 

 

 

 

 

351.77 ADMINISTRATION 7
351.77 Police de la salubrité publique. Police
sanitaire. Hygiène publique.
Les divisions de 351.77 sont les mêmes que celles de 614 Hygiène
publique. Ex. : :
614.67 Inhumation et hygiène publique.
351.77.61 Inhumation et droit administratif.
771 Etat civil. Population.
Voir aussi 351.755.2.
.772 Organisation de l’art de guérir.
772.1 Enseignement de l’art de guérir. Titres et diplômes
= scientifiques.
7722 Dissection. Vivisection.
17229 Médecins. Organisation de la profession et règles
. professionnelles.
Les divisions concordent avec celles de 35.08 Fonctionnaires.
77291 Fonctions et droits. .
.772.512 Liberté de l’exercice de la profession.
TTL DIS Exercice illégal de la profession.
Voir aussi 343.347.5 en droit pénal. 5
.772.52 Conditions pour être admis à exercer.
.772.521 Conditions de capacité.
.772.523 Inscription. Permis de pratiquer.
.772.525 = Cumuls défendus.
772.027 Sexe. Femme-médecin.
77203 Devoirs vis-à-vis du client et des autres médecins.
772.538 Secret professionnel.
Voir aussi 343.452 en droit pénal.
.772.54 Actes de la profession.
.772.541 Consultation. Traitement.
.772.56 Responsabilité.
17207 Honoraires.
.772.58 Organisation corporative.
.772.582 Autorités professionnelles. Conseil de discipline.
.773 Falsifications. Inspections des produits.
Voir aussi 343.347.1 Falsification én droit pénal.
5 340.67 Chimie légale en général.
TJS Denrées alimentaires. (Sucres, céréales, viandes,
poissons, épices, légumes, fruits, etc.)
7732 Lait,"produits dérivés du lait et leurs succédanés.
(Beurre, fromage, crème, margarine.)
7734 Boissons. (Vins, bières, alcools, thé, café, chocolat,
eaux minérales, etc.)
77329 Médicaments et drogues.
.773.6 Tabac.

973.7

Teintures, papiers peints, tissus, etc.

 

 

 

 

 
 

 

 

 

ADMINISTRATION 351.778.5

 

 

 

 

 

351.774
774.5
-774.6

+774:7
-774.8
+774:9
.776
JO
#770:2
‘7708
+777
77
+777-2

*777+7
«777.8
77781
ANT 7202
777.83
.777.84

778
TO

.778.2
778.3

7784
.778.5

|

fes
e—ppLULULULEUL
I

Maladies contagieuses et infectieuses.
Isolement. Lazaret.
Police sanitaire maritime. Quarantaine. Désinfec-
tion, etc.
Inoculation, vaccination.
Désinfection.
Epidémies, peste.
Dispositions relatives aux morts. Sépulture.
Cimetières. Inhumation. oi
Crémation.:
Transport de morts. Pompes funèbres.
Hygiène de l’air et du sol.
Pollution de l'air par les fumées ét les poussières.
Pollution de l'air par les gaz méphitiques, les
industries métallurgiques et la fabrication de
produits chimiques.

Pollution de l’air par les industries de produits végé-
taux. (Brasseries, distilleries, sucreries, vernis.)
Pollution de l'air par les industries de produits
animaux. (Abattoirs, savonneries, engrais, etc.)
Vente et fabrication de matières nuisibles et dange-

reuses.
Autres pollutions de l'air. (Ecuries, étables, égouts,
wvater-closets, etc.)
Conditions du sol affectant la santé publique.
De l’air et du sol dans les grandes villes.
Disposition des villes et des rues.
Voies souterraines et aériennes.
Parcs. Espaces d’air.
- Hauteur des constructions et proportions de la
surface bâtie.
Voir aussi 35r,778.5 Constructions.
Sécurité. Accidents. Sauvetage.
Inondation. Noyade.
Asphyxie par le gaz.
Explosions et combustions. ec on des matières
explosibles et combustibles, poudre, appareils à
gaz, appareils électriques, machines à vapeur.
Incendie. :
Constructions. Bâtiments. (Plans, alignement, auto-
risation de bâtir, changements et réparations aux
bâtiments existants.

Voir aussi 347.242 Droit privé relatif aux constructions sur terre
et sur eau.

 

 

 

 
 

 

 

 

; _ th Come
a
LL
Ë
Î
l 351.778.6 ADMINISTRATION
| 351.778.6 Protection des voyageurs.
k 178: 08100 Phares et feux.
| .778.66 Pilotage.
778.68 Sauvetage maritime.
778.7 Mesures de protection contre le froid.
| .778.8 Assistance en cas d'accident. Ambulance.
.779 Hygiène des animaux. Art vétérinaire. Police

sanitaire des animaux.

 

 

 

 

   

770 Maladies infectieuses. Epizootie.
77013 Maladies des animaux communicables à l'homme.
! 770.4 Garde des animaux.
f .779.5 Alimentation des animaux.
| .770.6 ‘Transport des animaux. ‘
È 770.7 Méthodes d'abatage. :
| :779.8 Vétérinaires.
À : Mêmes subdivisions que 35r1.77.25 Médecins.
[ 3951-70 Régime administratif des eaux.
{ à Voir aussi 347.247 Droits privés relatifs aux eaux (siège principal de la
! matière).
d .791 Espèces diverses d’eaux et règles spéciales à cha-
| cune d'elles.
OLIS Eaux publiques et eaux privées.
701.2 _ Eaux de pluie et eaux de source.
| Voir 347.265.76 Droits privés. ;
a 7013 Cours d’eau. Fleuves, rivières, torrents. |
FA 7901.31 Cours d’eau navigables et flottables. f
Ïl “7OT AT Détermination, classement.
ER .791-313 Ÿ Police.
il :701:32 Cours d’eau non navigables ni flottables. |
à 701321 Reconnaissance, régularisation, classement.
fl 791-322 Condition légale, _ lit et des berges.
ll .791.323 Police. : |
He -701-323.1 Conservation: |
Î -791-323.2 Circulation des eaux.
.701.323.3 Répartition des eaux." HET
fl 7901-33 Rivières flottables à-büches perdues. - Frains de
d bois, flottage.. Ù
If EE OIL es Eaux alimentaires. Eaux potables.
4 .702 Irrigation, endiguement, dessèchement.
FI « Voir aussi 347.247.5 Wateringues; polders, etc., en droit privé,
il -792:1 x … lrigation. :
il Dre O2 Der Dessèchement, no ee.
f ; Endiguement, wateringues. -
1} :.. -:792:4 ..… .... Servitudes relatives.aux eaux publiques.

 

77022 43. Chemin de halage: Marche-pied.

 

 

 

 

 

 
ADMINISTRATION 351.814

 

 

 

‘BIT

.8II.T
ST. 2
.8II.25

 

.S11.8
.S11.82

 

.811.83
.811.84
.811.86

.812
«812.7
.812.3

812.5

812.51

.812.52
.812.53
:813

 

Ouvrages d'art et usines établis sur les cours d’eau.
Pollution des eaux, envasement, redressement,
élargissement.

Epuration des eaux.

Curage.

Egouts.
Eaux stagnantées, étangs, marais.
Eaux thermales et eaux minérales.
Lacs, mers.

Voir 341.22r.2 et 341.225 Mer, fleuves, lacs en droit international.

Rivage, littoral, lais et relais, plage.

Communications. Transport.
Voir aussi 38 Communications. Transport.
347:763 Droit privé relatif aux transports.
Voirie. Voies et moyens de communication.
Police de la voirie, du roulage et de la circulation.
Construction et entretien des routes. Péage.
Entretien de la voirie. (Propreté et salubrité des
routes. Balayage et arrosage. Enlèvement des
boues et immondices, enlèvement des néiges.)
Espèces diverses de voirie.
Voirie communale. Voirie urbaïne. (Places, rues,
ruelles, quais.)
Voirie régionale! provinciale.
Voirie de l'Etat. Routes nationales.
Jardins, squares, parcs, promenades publiques.
Portes et murs d’enceintes. ;
Voies ferrées. (Chemins de fer. Tramways.)
Tramways.
Chemins de fer d'intérêt local (économiques, secon-
daires, vicinaux, départementaux, etc.)
Chemins de fer.
À subdiviser. par: et les divisions de 585 Chemins de fer au point de
vue économique et 656 Chemins de fer au point de vue technique.
Chemins de fer appartenant à l'Etat et exploités
par lui.
Concessions nationales de chemins de fer.
Chemins de fer privés.
Canaux.
Voir aussi 386 Canaux au point de vue économique.

Navigation intérieure sur les fleuves et les canaux.
(Batellerie fluviale. Messageries et lignes de
navigation. Passages d’eau. Bacs, radeaux.)

Voir aussi 851.826 Navigation maritime.

 

 

 

 

 

 
LP AE RS SRE
FAR (03

Cr

 

 

F
| 351.815 ADMINISTRATION .
|

| . 351.815 Ponts. Péages.

hi .816 Postes.

| ; Voir aussi 383.

| He 8T7 Télégraphes.

LC Voir aussi 384.

.818 Téléphones.

il 351.82 Législation économique. Commerce et

| Industrie. (Institutions et mesures gou-
vernementales prises pour la réglemen-
FE tation, la protection et le développement
| ne du commerce et de l’industrie.)

Sont classés ici les travaux relatifs à la production, à la circulation, au
transport, à l'importation, à l'exportation, à la détention, à l’usage
et la vente des produits et marchandises, à l'exercice des diverses
professions, à la protection et à l’encouragement de l’industrie et du
commerce.

L : La division 35r.82 est subdivisée par le nombre classificateur propre

à chaque commerce ét à chaque industrie, tel qu’il est indiqué dans

les tables générales. Ex. :

Î ÿ 351.82 : 664.7 La législation des swcres.

351.82 : 677 (44) Lois et règlement concernant les /#44s-

} tries textiles en France.

Les questions particulières relatives à la législation économique sont
classées sous les divisions qu’elles concernent. Voir notamment :

343.53 Infractions relatives aux fraudes commises dans
les différentes industries.
343.347.1 Infractions relatives aux substances alimentaires

 

corrompues, dangereuses et malsaines, contre-
faites.
343.537  Tromperies et fraudes dans la vente en général.

 

$ ï 347.247 Droits privés qui naissent du voisinage : odeurs,
poussières, fumées, etc.
347:7 Droit commercial. £

Le

347.72 Sociétés commerciales.

347.731.7 Bourses.

347.731.2 Foires et marchés,

347.731.3 Expositions. e

347.731.4 Chambres de commerce.

347.78 Propriété industrielle.

351.77  Falsification et inspection des articles suscep-
tibles d’altérer la santé publique. Hygiène de
air et du sol. Industries incommodes, nui-

    

TT one on ere

 

Le + PERTE à 2 ES LE EE

 

Fe
; sibles et dangereuses. e
£ 351.83 Législation du travail : rapports des industriels F
È avec leurs ouvriers. pr
L On classe À 351.82 les ouvrages intitulés Droit industriel et qui ss
À traitent de toutestou de plusieurs des questions précédentes. Ê
ë .821 Poids et mesures. Unités légales. Heure légale.
È Voir aussi 343.532 Faux poids et mesures en Droit pénal.
ê ; 380 Poïds et mesures: Métrologie.
;

 

 

 

  
 

 

PRE TE D

SUPER NET ER RU TE UT MR

 

Ua rt

 

ADMINISTRATION "351,827

 

351.822

.823
“280887

.823.2

.823.3

.825.1
.825.2
182923
.825.4
.825.5

.825.6

.825.62
825.81
.825.82

.825.83
.825.9

.825.91

.826

.826.5
.827

 

Monnaies. Matières et métaux précieux. Garantie
des matières d’or et d'argent.

Industries extractives.
Agriculture.

Les diverses questions peuvent être spécifiées par : suivi des di-
visions correspondantes de la classification de l'Agriculture 63.

Voir aussi 343.774 Délits ruraux,
351.744 Police rurale.
347.243 Droit rural.
Forêts. Boisement.
Voir aussi 347.243.8 Droit privé relatif aux forêts.
343.773 Délits forestiers.
Mines. (Recherche des mines. Concession. Police.
Redevances, etc.) :
Voir aussi 347.240 pour la propriété et les droits privés relatifs
aux mines.
Commerce et industrie manufacturière.
Industrie. Production.
A subdiviser par : 338 Production en économie politique.
Commerce. :
A subdiviser par : 35 Commerce en économie politique.
Institutions de crédit créé:s, administrées, subsi-
diées ou constituées par les autorités publiques.
Caisses d'épargne. ;
Sociétés de secours mutuels.
Sociétés d'habitations ouvrières. :
Assurances.
Monts-de-piété.
Banques.
Voir aussi 347.734 Droit commercial.
Banque nationale, concédée ou exploitée par
l'Etat. ire
Crédit foncier
— agricole.
— populaire.
Caisse de consignation.
Voir aussi 347.432.
Cautionnements administratifs.
Voir aussi 351.134 Cautionnement des fonctionnaires.
Navigation maritime. Marine marchande.
Voir aussi 351.814 Navigation intérieure sur les fleuves et canaux.
Ports. Havres. Rades. Feux et phares.
Chasse.

Voir aussi 659.17 Chasse {siège de la matière).
Pour les droits privés relatifs à la chasse, voir 347.246.

 

 

 
 

Se

ni pre

 

 

 

 

 

 

DT

ro

 

351.828 ADMINISTRATION
351.828 Pêche.
Voir aussi 639.2 Pêche (siège de la matière),
% Pour les droits privés relatifs à la pêche, voir 347.246.
.828.3 Pêche fluviale.
.828.5 — maritime.
351.83 Travail. (Législation et Réglementation

du travail. Législation ouvrière.)

Ne sont classés ici que les travaux d'ordre juridique. Ie siège prin-
cipal des matières relatives au travail est à 33r Travail en éco-
nomie politique. Les divisions de 351.83 sont les mêmes que celles
de 337. Ex. :

331.89 Grèves.
351.83.89 Législation en matière de grève.
.831 Rapports des travailleurs avec les employeurs.
(Patrons et ouvriers. Capital et travail.)
0310 Contrat de travail. (Engagement. Recrutement.
Nomination.)
Voir aussi 347.454 Louage d'ouvrage.
.831.2 Immatriculation. Livrets ouvriers. Certificats.
.831.3 Congé. Résiliation du contrat de travail. Motifs
légitimes. Préavis. Indemnités.
.831.4 Règlement des ateliers et bureaux. Amendes,
punitions.
.831.5 Conciliation et arbitrage. Conseils de l’industrie
Sir et du travail. Chambres du travail. 3
.831.57 Conseils d'usine. Députations permanentes d'ou-
; vriers. Délégués ouvriers. Délésués mineurs.
.831.6 Tribunaux industriels et professionnels. Juridiction
du travail. Conseil des prud'hommes.
SE Institutions patronales en faveur du personnel.
A diviser par pays ou par nature d'industrie. Ne sont classés ici
que les travaux généraux sur l'ensemble des institutions
patronales. Les travaux sur les œuvres patronales particulières *
sont classés au nombre propre à chaque genre d'institutions,
.831.71 Caisses patronales de pension et de secours.
.831.8 Boycottage. :
.832 Rémunération du travail. Salaires. Traitement.
Salariat. Revenu du travail.
Voir aussi 331.83 Rapports entre les salaires et le coût de la vie.
368.4 Assurances ouvrières.
.832.1 Salaires.
.832:11 Payement des salaires. (Mode, lieu, époque,
k ; livre de paye, truk system.)
.832.12 Saisie et retenue.
.832.13 Privilège des salaires dus.

 

 

 

 

 

DELA AE GERS ER ES

 
 

 

 

LM 2 à

 

 

 

 

 

ADMINISTRATION 351.837.2

 

351.832.15

832.2
.832.3

.832.4:
.833

.834

834.1
.834.3
.834.35
.834.4
.835
.835.1

.835.3
.836

837,1
837.13

.837.14
09722

Fixation officielle du taux des salaires (minimum
et maximum).

Echelle mobile des salaires.

Travail à la tâche ou auxpièces. Sous-entreprises.
Marchandage. Sweating system. Primes, com-
missions ou sursalaires, subventions en nature.

Participation aux bénéfices. Métayage.

Travaïl des enfants. Enfance ouvrière. Conditions

d'admission au travail. .
Les ouvrages qui concernent à la fois le travail des femmes, des

enfants et des adolescents sont classés à 351.834.

Voir aussi 343.88 Protection de l’enfance en général. ;
343.627 Emploi abusif des enfants en droit pénal.

Travail des femmes.
Voir aussi 306 Féminisme,
Travail de nuit des femmes.
Travail des femmes mariées.
Travail des femmes en couches.
Travail des jeunes filles.
Travail dans certaines conditions défavorables.
Travail dans les prisons.
Voir aussi 343.823 Travail danses prisons, en droit pénal.
. Travail dans les couvents et ouvroirs.
Chômage. Concurrence des travailleurs.
Voir aussi 868.44 Assurance contre le chômage.
Maisons de travail. Assistance par le travail.
Voir aussi 362.56 Colonies ouvrières. 4
Concurrence des travailléurs étrangers. Ouvriers
étrangers. Protection du travail national.
Catégories diverses de travailleurs et de travail
d’après les diverses catégories de professions,
d'industries et de genres de travaux. Ouvriers,
‘employés et travailleurs divers. Conditions du
travail et situation des travailleurs.

Onla énuméré ici les groupes principaux. La situation des travail-
leurs et du travail d’une industrie spéciale est classée à 351.837:
suivi du nombre classificateur de cette industrie, Ex. : Fe

351.837 : 669 Conditions du travail dans la métallurgie.
ï :68r Conditions du travail dans l'horlogerie.
: 69 Travailleurs de la construction.
: 65 Travailleurs du commerce.

Travail intellectuel ou mental.
Professions libérales.

Voir les diverses professions aux diverses matières qui les
concernent Ù

Artistes. s
Navigation. Marins. Gens de mer. Pêcheurs.

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

ÉcRE ee e e S = > Le " pt
FE
LE

l

À ; À

| :

E à
{|
l} 351.837.3 ADMINISTRATION

À LS j
|

l 351.837.3 Travailleurs de l’industrie.

Î . .

Î 837237 Mineurs. Travail dans les mines.

f Voir 622 Industrie minière.

Ÿ : : 3

Ï .837.4 Travailleurs agricoles. Paysans. Populations

fo rurales.

| | Voir aussi 62 Agriculture,

1°] .837.5 Travailleurs des industries de transport et du

| commerce.

l Ï Voir aussi 65 Transport et commerce. Chemins de fer.

h .837.6 Travailleurs du bâtiment et des travaux de cons-

fi} truction.

|

# Voir aussi 69 Construction.

.837.7 Employés.

f Voir aussi 35.08 Fonctionnaires et employés des administra-

fi tions publiques.

ê .837.73 Employés de bureaux.

.837.75 Employés dans les magasins. Employés de

ho commerce. |
j | .837.8 Domestiques. |
H-1 Voir aussi 647 Domestiques en économie domestique. |
| 173 —_ morale.

| Ft 326.3 — servage.

fi: e .837.9 Autres catégories de travailleurs. ee
| | .837.91 Travailleurs à domicile. Artisans. Façonniers.

fi .837.02 Ouvriers de l'Etat et des pouvoirs publics.

k Adjudications et travaux publics. \

EE 837.04. Colons partiaires, métayers, bordiers.

À * Eh. . . : .

pi 837.95 Sociétaires des associations de production.

Hi .838 Questions ouvrières générale-. Divers. ‘

fi .838.1 Temps, durée, heures de travail. Journée de huit

4: heures et question des trois huit. Pause. Heures

Fe j :

{ supplémentaires. |
jEESE Voir aussi 327.3r Premier mai. : à |
fi 613.16 Surmenage. Hygiène. |
l .838.11 Repos hebdomadaire. Dimanches et jours fériés. |
a ÿ : Voir aussi 263.5 Travail du dimanche au point de vue reli- 1
Hi gieux. |
1 .838.12 Travail de nuit.

h Voir aussi 351.834.1 Travail de nuit des femmes.

fi £ .838.14 Vacances des ouvriers. Congés. |
| ÿ .838.15 Fête du travail, rer mai. |
le .838.2 Locaux et lieux de travail. Ateliers, usines,

fabriques, chantiers, magasins, bureaux. (Hy-
giène, sécurité, moralité. confort.)
838.21 Etablissements dangereux, incommodes et insa-

|
f
; t
|
l lubres en général.

   

 
 

 

 

|
(
|
|
|
|
»
|

 

ADMINISTRATION 351.838.8

 

 

351.838.22 Hygiène industrielle. Salubrité. Prévention des
maladies professionnelles.
Voir aussi 613.6 Hygiène des différentes professions.

.838.23 Sécurité. Accidents du travail.

Voir aussi 368.4r Assurance contre les accidents.
614.8 Protection de la vie humaïne contre les

accidents.
.838.23.1 Risques professionnels. Nature des accidents.
.838.23.2 . Prévention.
.838.23.3 Responsabilité. Personnes responsables.
.838.23.5 Réparation. Montant et règlement des indem-
nités.
.838.23.6 - Secours par la charité privée, les institutions
publiques ou ouvrières.
-838.25 Maladies professionnelles, Invalidité. Responsa-

bilité de l'employeur, réparation.
Voir aussi 35r.838.22 Prévention des maladies.
368.42 Assurances maladies.
.838.3 Vie matérielle et économique de l’ouvrier. Besoins !
matériels. Alimentation, réfectoires, vêtements,
- vestiaires, logements, abris, chauffage, éclai-
rage, bains, lavoirs. Budget ouvrier. Confort.

.838.4 Vie morale de l’ouvrier. (Mœurs, délassement,
jeux, récréation, cercles d’amusements.)
' Voir aussi 17 Morale. .
ut 613.75 Parcs populaires. Places de jeux.
.838.5 $ Vie intellectuelle de l’ouvrier. (Conférences, biblio-

thèques, universités populaires, settlements.)

Voir aussi 374 Institutions pour le développement de la
e culture intellectuelle.

378.13 Extension universitaire,

027.6  Bibliotèques populaires.

.838.6 Apprentissage. Enseignements téchnique et pro-
fessionnel dans les écoles. Brevets ou certificats
d'aptitude.

Moiïr aussi 64 (07) Enseignement de l’économie domestique.
Ecoles ménagères.
6(07) Enseignement industriel en général. Com-
pagnonnage. -
- 362.8 Institutions pour les jeunes gens et les
jeunes filles.

.838.7 Division du travail. Organisation du travail.
Emploi des machines. Machinisme.
.838.8 Associations ouvrières. [Syndicats professionnels.

Syndicats pour la défense des intérêts profes-
sionnels en général. Trades Unions. Corpora-
tions ouvrières. Unions professionnelles. Artèlls.

 

 

 
,

A

  

Î
{
|
h
|
h
|

 

 

ne vire

 

 

351.838.81 ADMINISTRATION
Chevaliers du travail. Questions du label ou
étiquette.]
Voir aussi 334 Sociétés coopératives.

334.7 Mutualités.

338.6 Corporations industrielles. Gildes, Orga-
nisation de la classe ouvrière, Organi-
sation professionnelle.

327.32 Association internationale des travail=
leurs.

351.838.81 Syndicats et associations d’après les diverses

classes de travailleurs : industrie, commerce,
agriculture, mines, etc. 5

.838.82 Syndicats de patrons.

.838.83 — mixtes de patrons et ouvriers.

.838.88 — de femmes ouvrières.

.838.89 Syndicat obligatoire.

.838.9 - Gréves. Coalitions ouvrières. Atteintes à la liberté
de travail. Piketing. Procédés d’intimidation.
Grève générale.

.838.93 Boycottage.

.838.95 Lockout,

.839 Autres questions.

839.1 Réglementation internationale du travail.

.839.2 Droit au travail. Ateliers et chantiers nationaux.

.839:3 Enquêtes relatives à la situation des classes
ouvrières.

.830.4 Inspection industrielle. Inspection du travail.

Voir 614.837 Inspection des chaudières.
:839.5 Bureau, office, secrétariat du travail.
. Pour le Ministère du travail et son organisation, voir 354; pour
le Conseïl supérieur du travail, voir 351.6.

839.55 Secrétariats ouvriers. Bureaux du peuple.

839.6 Bourse du travail. Marchés du travail. Placement.

-839.67 Bureaux de placement avec ou sans monopole.

.839.66 Etat du marché du travail.

.839.8 * Représentation des intérêts des ouvriers. Chambres
ou Conseils de travail.

.839.9 Intervention des pouvoirs publics en général.
Liberté et réglementation du travail et des pro-
fessions en général. Protection des ouvriers en
général. Crédit et subvention aux ouvriers et aux
associations ouvrières.

839.99 Autres questions. s

-839.991 Transport des ouvriers. Trains ouvriers.

Voyages des ouvriers.
.839.992 Encouragements au travail. Médailles indus-

trielles. Récompenses aux travailleurs.
Voir aussi 351.856 Décorations.

RE

 
pt me

 

ADMINISTRATION | 351.857

 

351.84

351.85

.851

.852

8927T

.852.11
.852.12
.852.13
.852.14
2892479

852.2

.853
.853.1

.853.2
853.3

.854

854.1
.854.2
.854.5
.854.52
.855
.856

.857

 

Bienfaisance. Assistance. Prévoyance.

Assurance.
A subdiviser par : 36 Bienfaisance, Assistance et les divisions Pré-
voyance, Assurance en économie sociale. Ex. :

36.26 Hospices. è
35.84.26 Hospices au point de vue du Droit administratif,

’

Instruction publique. (Arts. Sciences.
. Lettres.)

Enseignement.
A subdiviser par : 37 Enseignement et ses divisions.

Collections, musées et dépôts d'objets et de docu-

ments.

Dépôts publics.
Livres. Bibliothèques.
Documents. Archives.
Œuvres d'art. Musées d'art. £
Objets historiques. Musées d'arts industriels. .
Spécimens scientifiques. Musées et cabinets d’his-

toire naturelle.
Dépôts particuliers.

Droit pour les agents de l'Etat ou les tiers de les visiter et de
prendre connaissance des documents et des pièces.

Monuments. Sites. Fouilles.
Monumentsartistiques ouhistoriques.[Conservation
modification, restauration des monuments, ruines,
inscriptions ou objets p uvant intéresser l’archéo-
logie, l'histoire ou l’art.|
Sites naturels.
Fouilles historiques et scientifiques.
Voir aussi: 547:243.4 Fouilles pour travaux publics:
317.249 Fouilles en matières de mines.
Institution: artistiques, scientifiques et littéraires.
Voir 351.852 (Collections et musées.
Académies et institutions officielles.
Sociétés libres.
Théâtres.
Théâtres officiels ou subventionnés.
Fêtes, cérémonies, jeux publics.
Encouragernent au bien. Education morale. Déco-
rations. Actes de courage et de dévouement.
Cultes. Religion.

Voir aussi 348.7 Droit civil ecclésiastique,

 
 

 

351.86 ADMINISTRATION
351.86 Armée. Milice. Défense nationale.
Marine militaire.
A subdiviser par 355 Armées de terre. et de mer.
351.87 Administration de la justice en général.
On classera ici les travaux, rapports et statistiques relatifs à l’état et à la
marche des services judiciaires en général dans les divers pays, sans
distinction des cours où tribunaux. Les travaux d'organisation sur l'état
ou la marche des services d’un tribunal particulier sont classés à la divi-
sion correspondante de 347.90 Cours et tribunaux particuliers.
Pour l’organisation judiciaire, voir aussi 347.07.
351.88 Relations extérieures. Affaires étran-
gères.
Voir aussi 354.17 Ministère des affaires étrangères.
341.7 Droit dip'omatique.
341.8 Droit consulaire.
.881 Colonies.
Voir aussi 325.12 Colonisation.
354 Ministère des colonies.
.888 Emigration.
.889 Immigration.
351.9 Surveillance et contrôle de l’adminis-
tration.
«OI Contrôle de l'administration par elle-même.
.04 Contrôle de l'administration par les tribunaux.
+941 Par les tribunaux civils. Recours des citoyens
contre.les actes arbitraires de l'administration.
Arbitraire administratif.
942 Par les tribunaux répressifs.
.99 Juridiction administrative. Contentieux admi-
nistratif.
.06 Contrôle du Parlement sur l'administration.

nn

 

 

 
 

 

 

FT

 

 

 

LAMPE Ron UT UE EL ICRA REV OA HER SE AAA EE

ADMINISTRATION 35 00

 

352 Administration locale ou com-
munale.

A) Sont compris dans l’administration locale, le droit communal où municipal
et ce qui concerne les villes, communes, municipalités, bourgs, paroisses,
villages, etc,

B) On classe ici tout ce qui est relatif à l'administration locale, à son organi-
sation et à son personnel, dans les différents pays et aux diverses époques, à
l'exception, toutefois, des divers objets de l'administration locale, qui sont
classés sous la division correspondante de 35r, suivi de la subdivision — 2
Administration locale. [Noir ce qui est dit sous 35, 350 et 351.] Ex. :

351.77 — 2 Hygiène en matière d'administration locale.

C) L'administration locale est divisée de la même manière que l'administration
en général, soit par pays, par époque et par question d'organisation inté-
rieure, soit d’après Ces diverses divisions en même temps. (Voir les exemples
ci-après.)

D) Aïnsi qu'il a été dit sous 350 E, on peut aussi réunir par duplicata sous 352
tout ce qui concerne les divers objets de l'administration locale d’un même
pays où d’une même ville, en se servant des divisions de relation par :. Ex.

352 (4436. Paris) : 351.72. Administration de la ville de Paris. Service
d'hygiène.

E) Ne pas confondre l’administration locale avec l'administration centrale, où
administration de l'Etat, s'exerçant localement. Pour cette dernière, voir
354 Administration centrale.

352 (0) Généralités sur l’administration locale.

Subdivisions par formes bibliographiques. Ex. :
352 (05) Revue d'administration locale.

352 (3-9) Administrations locales dans les diffé-
rents pays.

A subdiviser, le cas échéant, par les généralités et par les époques. Ex. :

352 (44) E’administration locale en France.
351 (44) «17» L'administration locale en France au xviri" siècle.

Ees subdivisions géographiques décimales sont poussées jusqu'à la pro-
vince ou département. Elles sont ensuite subdivisées par nom de localités
et classées alphabétiquement. Ex. :

352 (4436.. Paris) Administration de la ville de Paris.

352 «—» Administration locale en général aux
diverses époques.
Ex.: 352 «17» L'administration locale au xvii° siècle (dans tous les
pays}. c

Lorsqu'il s'agit d’un pays déterminé, on classe par pays d'abord, puis par
époque. Ex. :

352 (44) «17»

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

pére

 

 

 

352:

ADMINISTRATION

 

 

 

352 :

Rapports de l’administration locale avec.

les autres questions.

À subdiviser, le cas échéant, par pays et par époque. Ex.

352:1335 E’administration locale et le socialisme.

352: 335 (44) — — en France.
352 : 335 «r7» — —_ au xvirr* siècle
352 : 335 (44) «17» _ — en France au

xvInu‘ siècle.

352.0 Organisation des administrations locales.
Institutions et personnel.
Ées divisions de 352.0 sont les mêmes que celles de 35.0 Organisation, de
l'administration en général. (Noir. ces divisions et les notes explicatives
, sous 35.0.)
Les questions d'organisation relatives A un pays, une localité ou une époque sont
classées à ce pays et à cette époque, subdivision correspondante de o. Ex. :
35.076 Attributions administratives en général.
352.076 Attributions des administrations locales en gé-
néral.
352 (44) 0,6 Attributions des administrations locales en
France.
352 (4486. Paris\o;6 Attributions de la Ville de Paris,
352 (44)\« r7 » 076 Attributions des administrations locales en
France au xvrn° siècle. : £
Pourrappel, les divisions les plus fréquemment employées sont les suivantes :
352.07 Institutions et organes de l’administration communale.
-O7I Institution, création, développement. ,
.071.8 Espèces diverses de communes.

Ne sont classées ici que les études générales. Tout ce qui concerne
une commune déterminée est classé, comme il est dit plus haut,
sous 352 (3 à 9 - A àZ), sans qu'il y ait lieu de distinguer si c'est

: une ville, un village où une capitale.

.071.8T Grandes communes ou communes urbaines.
; (Villes. Stadtgemeinden. Mun'cipalborough.)
.071.82 Communes rurales. (Villages. Landgemeinden.)
.071.83 Villes capitales et villes placées sous un régime
administratif d'exception.

.071.9 Divisions de la commune : Sections, hameaux.

.072 Rapports administratifsavecles autorités supérieures.

+073 Rapports de droit civil.

074 Formation des organes. =

.075 Organes divers.

07521 Conseil communal où municipal.

079.2 Comité exécutif du Conseil. Collège des échevins
ou adjoints au maire.

075.3 Fonctionnaires divers.

.075.31 Bourgmestre, maire, chef du pouvoir communal.

.075.33 Secrétaire communal.

.075.34 Receveur communal.

 

 

 
A

 

 

 

 

ADMINISTRATION

 

    

353 Administration régionale.

A) On classe sous 353 tous les organes de groupement administrratif compris
entre l'administration centrale et l'administration locale ou communale.
Quelles que soient leurs dénominations particulières, les institutions adminis-
tratives régionales sont réparties entre les diverses divisions suivantes qui
sont basées sur le degré d'importance de la circonscription des institutions.

B) Les travaux relatifs à l'administration régionale sont, dans chaque division,
subdivisés d’après le lieu, le temps, l’organisation intérieure, de la même
manière qu'il a été dit sous 352 pour l’administration locale. Tout ce qui
concerne les objets divers de l'administration régionale aux divers degrés est
classé sous 35r, subdivision -3 (voir note sous 35r). Ex. :

353 (44) ” Administration régionale en France.

353.2/(44) Administration départementale en France.

353.2 (44) «x7» © Administration provinciale en France au xvin'
siècle.

$ 353.2 (44)0757 Conseil général en France.
353.2 (403) 075.87 Gouverneur de province en Belgique.
351,77 — 32 Hygiène publique dans l'administration provinciale.
351.77 (493) 32 Hygiène publique dans l'administration provin-
ciale en Belgique.

C) Dans un Etat confédéré (Etats-Unis, Allemagne, etc.), la confédération
etchaque Etat particulier sont traités comme des Etats distincts et non
comme des régions.

353.1 Régions.

353.2 Département, province ou comté.

353.2.0 Organisation du département,

353.2.07: Institution et organes de l'administration départementale ou provinciale.

353:2:075 02 Organes divers.
353.2.075:x Conseil général. Conseil provincial. 5

353.2.079.2 Commission départementale. Députation permanente.

353,2.075.31 : : Gouverneur. Préfet.

353.2.075.33 Secrétaire provincial.

353 8 Arrondissement. District. Sous-préfecture.

359:7 Canton,

 

sn es Sd à 4 nes SEE rt c É ï À he se
 

are re

 

 

era

 

 

 

t

354

ADMINISTRATION

 

354

354.11

.12
27
22
OL
532
.33
.34
AT
.42
.43

51
52
.61
7x
.81
.82
.83
.84

Administration centrale.

A) Par administration centrale on entend ici tout ce qui concerne l'Etat pro-
prementdit, par opposition à la province et à la commune et plus spécialement
les ministères, départements ministériels, secrétaireries d'Etats, offices, etc.

B) L'administration centrale est divisée d’après le lieu, le temps, l’organisation
intérieure, de la même manière qu'il a été dit sous 352 pour l'administration
locale. Toutce qui concerne les divers objets particuliers de l’administration
centrale, quel que soit le département ministériel auquel se rattache cet
objet, est classé sous 35r subdivision — 4 (voir notesous 351). Ex. :

.354(44) ‘L’administration centrale en France.

354(44) «17» L'administration centrale en France au xvin' siècle.
354 (44)076 Attributions de l'administration centrale en France.
354.31 (44) 07 Organisation du ministère de l’intérieur en France:
354.31 (44)08 Personnel du ministère de l’intérieur en France:

C) Les conseils supérieurs, commissions, comités divers qui dépendent des
divers ministères sont classéstayec Chaque ministère à la subdivision 075.1
Conseils, commissions. Ex.« .

354.3r (44)075.r Conseils supérieurs rattachés au ministère de l'in-
‘térieur en France.

Lorsque ces conseils jouissent d'une certaine autonomie et ont pour objet
non pas l'ensemble des questions qui rentrent dans les attributions d’un
département ministériel, mais une matière bien déterminée, ces conseils
sont classés avec la matière spéciale sous 351. Ex. :

351.77 (44)075.7 Conseil supérieur d’hygiène en France.

D) Ea répartition des affaires ‘publiques entre les divers ministères est très
mobile; elle varie de pays à un autreet aussi, dans un même pays, de cabinet
en cabinet. ï É s

Ta table ci-dessous donne un indice spécial à chacune des différentes
matières générales qui rentrent ordinairement dans les attributions des
ministères. La réunion, parfois même arbitraire, de plusieurs de ces matières,
forme les attributions d'un département ministériel. Le nombre classificateur
d'un département ministériel dont le titre énonce plusieurs matières se
forme en prenant pour base le ministère dont le nombre classificateur se
présente le premier dans la série et en y ajoutant les deux derniers chiffres
du nombre classificateur des ‘iutres ministères. Ex. :

357 Ministères.
351.47 Ministère des chemins de fer.
351.45 Ministère des travaux publics.

351.41.45 Ministère des chemins de fer et des travaux publics.

Affaires étrangères. Relations extérieures,
Colonies.

Finances.

Trésor.

Intérieur.

Instruction publique.
Police, Sûreté publique.
Beaux-Arts,
Chemins de fer.
Postes.

Télégraphes.
Téléphones. :
Travaux publics.
Justice.

Cultes.

Guerre.

Marine.

Industrie.
Commerce.
Agriculture,
Travail.

 

 

   

 

 

 

 

 

 
 
 
